---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-03-25
  - линал
---

$$\begin{gather}
\underset{n\times n}{A} \\
\left.\begin{matrix}
\lambda_{1} & \vec{x}_{1} \\
\lambda_{2} & \vec{x}_{3} \\
\dots \\
\lambda_{n} & \vec{x}_{n}
\end{matrix}\right\} \implies A = \left(\begin{array}{c|c|c}
\vec{x}_{1} & \vec{x}_{2} & \dots & \vec{x}_{n}
\end{array}\right)
\end{gather}$$

## Проблемы диагонализации

### 1. Комплексные $\lambda$

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
1 & -1 \\
1 & 1
\end{pmatrix} \implies \begin{vmatrix}
1-\lambda & -1 \\
1 & 1-\lambda
\end{vmatrix} = 0 \\
(1-\lambda)^{2} + 1 = 0 \\
\lambda^{2}-2\lambda+2 = 0 \\
\begin{cases}
\lambda_{1} = 1+i\\
\lambda_{2} = 1-i 
\end{cases}
\end{gather}$$

> [!note] 
> Для матрицы $\underset{2\times 2}{A}$ характеристический многочлен всегда имеет вид $\lambda^{2} - \mathrm{tr}(A)\lambda + \det(A)$.

$$\begin{gather}
\lambda_{1} = 1+i \ : \ \begin{pmatrix}
-i & -1 \\
1 & -i
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2}
\end{pmatrix} = \vec{0} \\
\lambda_{2} = 1-i \ : \ \begin{pmatrix}
i & -1 \\
1 & i
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2}
\end{pmatrix} = \vec{0}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\lambda_{1} = 1+i \ : \ \vec{x}_{1} = \begin{pmatrix}
-1 \\
i
\end{pmatrix} \\
\lambda_{2} = 1-i \ : \ \vec{x}_{1} = \begin{pmatrix}
-1 \\
-i
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
-1 & -1 \\
i & -i
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1+i & 0 \\
0 & 1-i
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-\frac{1}{2} & -\frac{1}{2}i \\
-\frac{1}{2} & \frac{1}{2}i
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

> [!note] Rotation-scaling matrix
> $$A = \begin{pmatrix}
> a & -b \\
> b & a
> \end{pmatrix}, \ r = \sqrt{\det A}, \ \phi = \arctan \frac{b}{a}$$

$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
\begin{pmatrix}
\frac{a}{r} \\
\frac{b}{r}
\end{pmatrix}
\end{vmatrix} = \left(\frac{a}{r}\right)^{2} + \left( \frac{b}{r} \right)^{2} = \frac{a^{2}+b^{2}}{r^{2}} = 1 \\
\begin{pmatrix}
\cos \alpha \\
\sin \alpha
\end{pmatrix} \ A = r\begin{pmatrix}
\frac{a}{r} & -\frac{b}{r} \\
\frac{b}{r} & \frac{a}{r}
\end{pmatrix} = r\begin{pmatrix}
\cos\alpha & -\sin\alpha \\
\sin\alpha & \cos\alpha
\end{pmatrix} = \\
=\begin{pmatrix}
r & 0 \\
0 & r
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
\cos\alpha & -\sin\alpha \\
\sin\alpha & \cos\alpha
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\underset{n\times n}{A} \vec{x} = \lambda \vec{x}, \ \vec{x}, \lambda - \text{complex} \\
A \vec{x} = \lambda \vec{x} = (a+bi)\begin{pmatrix}
x+yi \\
\vdots \\
z+wi
\end{pmatrix} = \dots = \begin{pmatrix}
ax-by \\
\vdots \\
az-bw
\end{pmatrix}+i\begin{pmatrix}
ay+bi \\
\vdots \\
aw+bz
\end{pmatrix} \\
A(\mathrm{Re}\ \vec{x} + i\cdot \mathrm{Im} \ \vec{x}) = A\cdot\mathrm{Re} \ \vec{x} + i\cdot A\cdot\mathrm{Im} \ \vec{x} \\
\\
A\mathrm{Re} \ \vec{x} = \begin{pmatrix}
ax-by \\
\vdots \\
az-bw
\end{pmatrix} = a\begin{pmatrix}
x \\
\vdots \\
z
\end{pmatrix} - b\begin{pmatrix}
y \\
\vdots \\
w
\end{pmatrix} = a \mathrm{Re} \ \vec{x} + b \mathrm{Im} \ \vec{x} \\
A\mathrm{Im} \ \vec{x} = \begin{pmatrix}
ay+bx \\
\vdots \\
aw+bz
\end{pmatrix} = a\begin{pmatrix}
y \\
\vdots \\
w
\end{pmatrix} - b\begin{pmatrix}
x \\
\vdots \\
z
\end{pmatrix} = a \mathrm{Im} \ \vec{x} + b \mathrm{Re} \ \vec{x} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0
\end{pmatrix} \\
\begin{vmatrix}
-\lambda & 0 & 1 \\
1 & -\lambda & 0 \\
0 & 1 & -\lambda
\end{vmatrix} = -\lambda^{3} + 1 = 0 \\
\begin{cases}
\lambda_{1} = 1 \\
\lambda_{2} = -\frac{1}{2}+\frac{\sqrt{ 3 }}{2}i \\
\lambda_{3} = -\frac{1}{2}-\frac{\sqrt{ 3 }}{2}i \\
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
\frac{1}{2}+\frac{\sqrt{ 3 }}{2}i & 0 & 1 \\
1 & \frac{1}{2}+\frac{\sqrt{ 3 }}{2}i & 0 \\
0 & 1 & \frac{1}{2}+\frac{\sqrt{ 3 }}{2}i
\end{pmatrix}\vec{x} = \vec{0} \\
\vec{x}_{2} = \begin{pmatrix}
-\frac{1}{2} \\
-\frac{1}{2} \\
1
\end{pmatrix} + i\begin{pmatrix}
\frac{\sqrt{ 3 }}{2} \\
-\frac{\sqrt{ 3 }}{2} \\
0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & a & -b \\
0 & b & a
\end{pmatrix} = \begin{bmatrix}
\begin{pmatrix}
a & -b \\
b & q
\end{pmatrix} - \begin{pmatrix}
r & 0 \\
0 & r
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
\cos\alpha & -\sin\alpha \\
\sin\alpha & \cos\alpha
\end{pmatrix} = \\ \\
=\begin{pmatrix}
\mathrm{Re}(\lambda) & -\mathrm{Im}(\lambda) \\
\mathrm{Im}(\lambda) & \mathrm{Re}(\lambda)
\end{pmatrix}
\end{bmatrix} = \\
= \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & -\frac{1}{2} & \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \\
0 & -\frac{\sqrt{ 3 }}{2} & -\frac{1}{2}
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1 \\
1 & -1 & -1 \\
1 & 2 & 0
\end{pmatrix}
\underbrace{\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & -\frac{1}{2} & \frac{\sqrt{ 3 }}{2} \\
0 & -\frac{\sqrt{ 3 }}{2} & -\frac{1}{2}
\end{pmatrix}}_{\text{almost diagonal}}
\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1 \\
1 & -1 & -1 \\
1 & 2 & 0
\end{pmatrix}^{-1}
\end{gather}$$

## Теорема Гамильтона-Кели

> $$\mathcal{X}_{A}(\lambda) \ \text{for} \ A \implies \mathcal{X}_{A}(A) = 0$$
> 
> Например в частном случае:
> 
> $$(A-I)(A^{2}+A+I) = 0$$ 

> [!note]
> $$A\cdot B = 0 \iff A,B - \text{вырожденные}$$

$$\begin{gather}
(A-I)(A^{2}+A+I) = 0 \\
\vec{x}_{1} \neq \vec{0} \in \mathrm{Ker}(A-I) \\
\vec{x}_{1} \neq \vec{0} \in \mathrm{Ker}(A^{2}+A+I)
\end{gather}$$
