---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-04-01
  - линал
---

## Опять диагонализация

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
1 & -1 & 2 \\
0 & 2 & 3 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix} \\
\begin{vmatrix}
1-\lambda & -1 & 2 \\
0 & 2-\lambda & 3 \\
0 & 0 & 2-\lambda
\end{vmatrix} = 0 \implies (1-\lambda)(2-\lambda)^{2} = 0 \\
\begin{cases}
\lambda_{1} = 1 \\
\lambda_{2,3} = 2 - \text{плохо, мы такого не хотим}
\end{cases} \\
\begin{pmatrix}
0 & -1 & 2 \\
0 & 1 & 3 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}\vec{x}_{1} = \vec{0} \implies \vec{x_{1}} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
-1 & -1 & 2 \\
0 & 0 & 3 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}\vec{x}_{2,3} = \vec{0} \implies \vec{x_{2}} = \begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
0
\end{pmatrix}, \ \vec{x}_{3} - \text{отсутствует} \\
A - \text{нельзя диагонализировать}
\end{gather}$$

### Попробуем найти что-то почти диагональное

$$\begin{gather}
(A-\lambda I)\vec{x}_{2} = \vec{0} \\
(A-\lambda I)\vec{y} = \vec{x}_{2} \\
A \vec{y} - \lambda I \vec{y}= \vec{x}_{2} \\
A \vec{y} = \vec{x}_{2} + \lambda \vec{y}
\end{gather}$$

Здесь $\vec{y}$ - это обобщенный собственный вектор.

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
-1 & -1 & 2 \\
0 & 0 & 3 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \vec{y} = \begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
0
\end{pmatrix} \\
\vec{y} = \begin{pmatrix}
0 \\
-\frac{5}{3} \\
-\frac{1}{3}
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
P = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 0 \\
0 & -1 & -\frac{5}{3} \\
0 & 0 & -\frac{1}{3}
\end{pmatrix} = \left(\begin{array}{c|c}
\vec{x}_{1} & \vec{x}_{2} & \vec{y}
\end{array}\right) \\
A = PJP^{-1} \implies AP = PJ \\
\left(\begin{array}{c|c}
A\vec{x}_{1} & A\vec{x}_{2} & A\vec{y}
\end{array}\right) = \left(\begin{array}{c|c}
\vec{x}_{1} & \vec{x}_{2} & \vec{y}
\end{array}\right) \underbrace{\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 1 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix}}_{J}
\end{gather}$$

Матрица $J$ в этом примере - **Жорданова нормальная форма**.

$$\begin{gather}
\underset{7\times 7}{A} \implies \mathcal{X}(\lambda-\lambda_{1})\overbrace{(\lambda-\lambda_{2})}^{\text{геометр.кратность}}(\lambda-\lambda_{3})^{\overbrace{3}^{\text{алгебр. кратность}}}(\lambda-\lambda_{4})^{2} \\
\\
J = \begin{pmatrix}
\lambda_{1} &  &  &  \\
& \lambda_{2} &  &  \\
&  & \begin{bmatrix}
\dots & \dots & \dots \\
\dots & \dots & \dots \\
\dots & \dots & \dots \\
\end{bmatrix} & \\
&  &  & \begin{bmatrix}
\dots & \dots \\
\dots & \dots
\end{bmatrix}
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

