---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
---

> Creation time: 09:08

## Вспоминаем прошлое занятие

...

в группе $GL(n,k)$ умножение матриц определено
в группе с зеро требуется переставить

$\phi(A)=A^{T}$
$\phi(A \cdot B)=(AB)^{T}=B^{T}A^{T}=\phi(B) \cdot \phi(A)=$
$=\phi(A) * \phi(B)$

получим изоморфизм

рассмотрим группоид X с операцией точка $(X,  \cdot)$ и $Y, *$ - группоиды

Пусть дано отображение $\phi$ - биективный морфизм $\phi: X \to Y$
т.е. $\phi(x_{1}  \cdot x_{2})=\phi(x_{1})*\phi(x_{2}) \ \forall x_{1},x_{2}  \in X$

$\psi = \phi^{-1}: Y \to X$
$\psi(y_{1} * y_{2})\underbrace{ = }_{ ? }\psi(y_{1})\psi(y_{2})$  $\forall y_{1},y_{2}  \in Y$

проверим важное свойство: $G_{1}  \ \cong \ G_{2}, \text{ то } G_{2}  \ \cong \  G_{1}$

$\phi(\psi(y_{1} * y_{2}))=y_{1}*y_{2}$
$\phi(\psi_{1} \cdot \psi(y_{2}))=\phi(\psi(y_{1}))* \phi(\psi(y_{2}))=y_{1} * y_{2}$

$$\begin{gather}
\text{ пусть есть группа } \mathbb{Z}_{2} = \{ 0,1 \} \\
\begin{array}{c|cc}
+ & 0 & 1  \\
\hline 0 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0
\end{array} - \text{ таблица Кэли } 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
G_{1}, G_{2}=\{ (g_{1},g_{2}) \ | \ g_{1}  \in  G_{1}, g_{2}  \in  G_{2} \} \\
e_{1}, e_{2} \\
G_{1} \times G_{2} -\text{ прямое произведение групп } \\
(g_{1},g_{2}) \cdot (g_{1}', g_{2}') := (g_{1}g_{1}', g_{2}g_{2}') \\
\text{ легко понять, что получается группа  } \\
\text{   (определена операция, она ассоциативна, )} \\
(e_{1},e_{2}) - \text{ единица группы } G_{1} \times G_{2} \\
(g_{1}, g_{2})^{-1} = (g_{1}^{-1}, g_{2}^{-1})
\end{gather}$$
это ДЗ

пусть A,B - абелевы группы в аддитивной записи
тогда $A\times B  \ \cong \ A \oplus B$
$(a,b)=(a,0)+(0,b)$
принято писать просто $a+b$

$a+b+a'+b'=a+a'+b+b'$

$$\begin{gather}
 \mathbb{Z}_{1}\oplus \mathbb{Z}_{2}\oplus \dots, \mathbb{Z}_{n}\oplus \underbrace{ \mathbb{Z} \oplus \dots\oplus \mathbb{Z} }_{ m }  \ \cong \  \\
  \mathbb{Z}_{1} \times \mathbb{Z}_{2}\times \dots, \mathbb{Z}_{n}\times \underbrace{ \mathbb{Z} \times \dots\times \mathbb{Z} }_{ m }
\end{gather}$$
любая группа изоморфна данной конструкции

$$\begin{gather}
\mathbb{Z}_{2} \times \mathbb{Z}_{2} = \mathbb{Z}_{2} \oplus  \mathbb{Z}_{2} = \{ 00, 01, 10, 11 \}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{array}{c|cccc}
+ & 00 & 01 & 10 & 11 \\
\hline 00 & 00 & 01 & 10 & 11 \\
 01 & 01 & 00 & 11 & 10 \\
 10 & 10 & 11 & 00 & 01 \\
 11 & 11 & 10 & 01 & 00
\end{array}
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
G, \ S(G) - \underbrace{ \text{ группа биекции множества  } }_{ \text{ (все биективные отображения из G в G) }  } G  \\
(S(G),   \cdot , id_{G}) \\
g \leadsto L_{y} : G\to G \\
L_{g}(h) = gh \\
e |\to L_{e} = id_{G}; g_{1},g_{2} |\to L_{g_{1},g_{2}} = L_{g_{1}} \cdot L_{g_{2}} \\
G \underbrace{ \to }_{ \text{ изоморфизм }  } \{ L_{g}  \ | \  g  \in  G \} < S(G)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
00 \iff 1 \\
01 \iff 2 \\
10 \iff 3 \\
11 \iff 4
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
L_{00} =id_{\mathbb{Z}_{2}} \iff \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
1 & 2 & 3 & 4
\end{pmatrix}=e  \in  S_{4} \\
\underbrace{ L_{00} }_{ a,b  \in  \{ 0,1 \} }(ab)00+ab=ab \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
L_{01}(00) = 01+00=01 \\
L_{01}(01) \iff 01 + 01 =00 \\
L_{01}(10) \iff 01 + 10 = 11 \\
L_{01}(11) \iff 01 + 11 = 10 \\ \\
\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
2 & 1 & 4 & 3
\end{pmatrix} = (1 \ \ 2) (3 \ \ 4)
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
L_{10}(00) = 10 + 00 = 10 \\
L_{10}(01) = 10 + 01 = 11 \\
L_{10}(10) = 10 + 10 = 00 \\
L_{10}(11) = 10 + 11 = 01 \\
L_{10} \iff \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
3 & 4 & 1 & 2
\end{pmatrix}= (1 \ \ 3) (2 \ \ 4)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
L_{11} = (1 \ \ 4) (2 \ \ 3)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\{ L_{00}, L_{01}, L_{10}, L_{11} \} = \\
\{ e, (1 \ 2)(3 \ 4), (1 \ 3)(2 \ 4), (1 \ 4)(2 \ 3) \}=\underbrace{ V_{4} }_{ \text{ четверная группа Клейна }  } \\
 \ \cong \ \mathbb{Z}_{2} \oplus \mathbb{Z}_{2} 
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\alpha = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
3 & 2 & 1 & 4
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & 3
\end{pmatrix} \\
\beta = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
1 & 4 & 3 & 2
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
2 & 4
\end{pmatrix} \\
\gamma = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 & 4 \\
3 & 4 & 1 & 2
\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
1 & 3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
2 & 4
\end{pmatrix}=\alpha  \cdot \beta \\  \\
\alpha^{2} = e  \\
\beta^{2} = e \\
\begin{pmatrix}
1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
3 & 4
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
3 & 4
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 & 2
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
3 & 4
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
3 & 4
\end{pmatrix}=e \\
\begin{pmatrix}
1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
3 & 4
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
1 & 3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
2 & 4
\end{pmatrix} =\begin{pmatrix}
1 & 4
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
2 & 3
\end{pmatrix} \\
\alpha \iff \begin{pmatrix}
1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
3 & 4
\end{pmatrix} \\
\beta \iff \begin{pmatrix}
1 & 3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
2 & 4
\end{pmatrix} \\
\gamma = \alpha  \cdot  \beta \iff \begin{pmatrix}
1 & 4
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
2 & 3
\end{pmatrix}
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\underbrace{ (\mathbb{R}_{> 0} ,  \cdot  ,1) }_{ \mathbb{R}_{> 0}  = \{ r  \in  \mathbb{R}  \ | \  r>0 \} } \ \ (\mathbb{R}, +, 0) \\
\phi : \mathbb{R}_{>0} \to \mathbb{R} \\
\phi(x)=\ln x -\text{ определена на x>0 } \\
\phi(x \cdot y)=\ln x+\ln y = \ln xy \\
\psi : \phi^{-1} : R \to R_{>0} \\
\psi(r) = e^{r} \\
\psi(r_{1}+r_{2})=e^{r_{1}+r_{2}}=e^{r_{1}} \cdot e^{r_{2}}=\psi(r_{1}) \cdot \psi(r_{2})
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
G_{C} = (-c; c), c > 0 \\
u*v = \frac{u+v}{1+ \frac{uv}{c^{2}}}
\text{ доказать, что это получчается абелева группа } \\
\text{ доказать, что все жти группы изоморфны } \\
\text{ изоморфны  } \mathbb{R} \text{ со сложением } \\
\text{ проверить ассоциативность, коммутативность очевидна } \\
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\text{ возьмем  } G_{1} = (-1;1) \\
x * y = \frac{x+y}{1+xy} \\
\text{ проврить, что отображение }  \phi(x)=cx \\
\phi: G_{1} \to G_{c} \\
\text{ проверить, что это изоморфизм } 
\text{ доказать, что } G_{1} \to \mathbb{R}; x |\to \ln\left( \frac{1-x}{1+x} \right) 
\end{gather}$$


