### Ершов Алексей Геннадьевич КМБО-03-23

### Вариант 5

| 1   | 2       | 3   | 4   | 5   | 6   | 7   |
| --- | ------- | --- | --- | --- | --- | --- |
|     |         |     |     |     |     |     |

# ТР 1

$$A = \begin{pmatrix}
2 & -1 & 5 \\
2 & -1 & 1 \\
-1 & 1 & -4
\end{pmatrix}$$

### A)

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\dot{x} = 2x-y+5z \\
\dot{y} = 2x-y+z \\
\dot{z} = -x+y-4z
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\dot{x} - \dot{y} = 4z \\
\ddot{z} = -\dot{x} +\dot{y} -4\dot{z} \\
\ddot{z} = -4z - 4\dot{z} \\
\ddot{z}+4\dot{z} + 4z = 0 \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\lambda^{2} +4\lambda + 4 = 0 \\
(\lambda + 2)^{2} = 0 \\
\lambda_{1,2}  = -2 \\
z = e^{-2t}(C_{1}t + C_{2}) \\
z = C_{1}e^{-2t}t + C_{2}e^{-2t}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\dot{z} = -x+y-4z \implies y = \dot{z} + x + 4z \\
\dot{x} = 2x -\dot{z} - x - 4z + 5z \\
\dot{x} - x = -\dot{z} + z \\
\dot{x} - x = e^{-2t}(C_{1}t+C_{2}) +2e^{-2t}(C_{1}t+C_{2}) - e^{-2t}C_{1} \\
\dot{x} - x = e^{-2t}(3C_{1} t + (3C_{2} - C_{1}))  \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x_{оо} = C_{3}e^{t} \\
x_{чн} = e^{-2t}\cdot R_{m}(x) \\
x_{чн} = e^{-2t} (-C_{1}t -C_{2}) \\
x = -C_{1}e^{-2t}t - C_{2}e^{-2t} + C_{3}e^{t}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\dot{y} + y = 2x + z \\
x = y-4z-\dot{z} \\
\dot{y} -y = -7z-2\dot{z} \\
\dot{y} - y = -7C_{1}e^{-2t}t -7C_{2}e^{-2t} -2(-2C_{1}e^{-2t}t - 2C_{2}e^{-2t} + C_{1}e^{-2t}) \\
\dot{y}-y = 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\dot{x} - \dot{y} = 4z \\
\dot{y} = \dot{x} - 4z \\
\dot{y} = 2C_{1}e^{-2t}t - C_{1}e^{-2t} +2C_{2}e^{-2t} + C_{3}e^{t} - 4C_{1}e^{-2t}t - 4C_{2}e^{-2t}) \\
\dot{y} = C_{1}e^{-2t}(-2t -1) -2 C_{2}e^{-2t} + C_{3}e^{t} \\
y = C_{1}e^{-2t}(t+1)  + C_{2}e^{-2t} + C_{3}e^{-2t}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
x = -C_{1}e^{-2t}t - C_{2}e^{-2t} + C_{3}e^{t} \\
y = C_{1}e^{-2t}(t+1)  + C_{2}e^{-2t} + C_{3}e^{t} \\
z = C_{1}e^{-2t}t + C_{2}e^{-2t}
\end{cases}
\end{gather}$$

### Б)

$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
2-\lambda & -1 & 5 \\
2 & -1-\lambda & 1 \\
-1 & 1 & -4-\lambda
\end{vmatrix} = 0 \\
\begin{vmatrix}
2 & 1 \\
-1 & -4-\lambda
\end{vmatrix} - (1+\lambda)\begin{vmatrix}
2-\lambda & 5 \\
-1 & -4-\lambda
\end{vmatrix} - \begin{vmatrix}
2-\lambda & 5 \\
2 & 1
\end{vmatrix} = 0 \\
-8-2\lambda+1-(1+\lambda)(-3-2\lambda+\lambda^{2}) - 2+\lambda+10 = 0 \\
\lambda^{3} +3\lambda^{2} -4 = 0 \\
(\lambda+2)^{2}(\lambda-1) = 0 \\
\lambda_{1,2} = -2, \    \lambda_{3} = 1
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
A_{\lambda,\lambda=1}: \begin{pmatrix}
1 & -1 & 5 \\
2 & -2 & 1 \\
-1 & 1 & -5
\end{pmatrix}\underbrace{\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}}_{\vec{x}_{1}} = \vec{0} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
A_{\lambda,\lambda=-2}: \begin{pmatrix}
4 & -1 & 5 \\
2 & 1 & 1 \\
-1 & 1 & -2
\end{pmatrix}\underbrace{\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
-1
\end{pmatrix}}_{\vec{x}_{2}} = \begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} \\
A_{\lambda,\lambda=-2}: \begin{pmatrix}
4 & -1 & 5 \\
2 & 1 & 1 \\
-1 & 1 & -2
\end{pmatrix}\underbrace{\begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}}_{\vec{x}_{3}} = \vec{0}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
J = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & -2 & 1 \\
0 & 0 & -2
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
x \\
y \\
z
\end{pmatrix} = C_{1}e^{t}\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} + C_{2}e^{-2t}\begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} + C_{3}e^{-2t}\begin{pmatrix}
-t + 1 \\
t \\
t - 1
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

# ТР 2

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
1 & 5 \\
-2 & 3
\end{pmatrix}, \ \vec{x}_{0} = \begin{pmatrix}
-4 \\
-2
\end{pmatrix} \\
\end{gather}$$

### А)

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
\dot{x} \\
\dot{y}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & 5 \\
-2 & 3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix} \\
\begin{cases}
\dot{x} = x+5y \\
\dot{y} = -2x+3y
\end{cases} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
2\dot{x} = 2x + 10y \\
2\dot{x} = 3\dot{y} - \ddot{y}
\end{cases} \\
3\dot{y} -\ddot{y} = 3y - \dot{y} + 10y \\
\ddot{y} - 4\dot{y} + 13y = 0 \\
\lambda^{2} -4\lambda +13 = 0 \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
(\lambda-2)^{2} = -9 \\
\lambda_{1,2} = 2\pm 3i \\
y = 2e^{2t}(C_{1}\cos 3t + C_{2}\sin 3t) \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
2x = 3y - \dot{y} \\
x = \frac{3}{2}y - \frac{\dot{y}}{2} \\
 x = 3e^{2t}(C_{1}\cos 3t + C_{2}\sin 3t) - e^{2t}(C_{1}(2\cos 3t -3\sin 3t) + C_{2}(2\sin 3t + 3\cos 3t)) \\
x = e^{2t}(C_{1}(\cos 3t + 3\sin 3t) + C_{2}(\sin 3t - 3\cos 3t))
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
x = C_{1}e^{2t}(\cos 3t + 3\sin 3t) + C_{2}e^{2t}(\sin 3t - 3\cos 3t) \\
y = C_{1}2e^{2t}\cos 3t + C_{2}2e^{2t}\sin 3t \\
\end{cases} \\
\begin{cases}
x = e^{2t}((C_{1} -3C_{2})\cos 3t  + (3C_{1} + C_{2})\sin 3t) \\
y = e^{2t}(2C_{1}\cos 3t + 2C_{2}\sin 3t) \\
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
C_{1} - 3C_{2} = 1 \\
2C_{1} = 0
\end{cases} \ \begin{cases}
C_{1} - 3C_{2} = 0 \\
2C_{1} = 1
\end{cases} \\
\begin{cases}
C_{1} = 0 \\
C_{2} =  - \frac{1}{3}
\end{cases} \ \begin{cases}
C_{1} = \frac{1}{2} \\
C_{2} = \frac{1}{6}
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
e^{At} = e^{2t}\begin{pmatrix}
-\frac{1}{3}\sin 3t + \cos 3t & \frac{5}{3}\sin 3t \\
-\frac{2}{3}\sin 3t & \cos 3t + \frac{1}{3}\sin 3t
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

### Б) 

$$\begin{gather}
e^{At} = \mathcal{L}^{-1}[(pE-A)^{-1}] \\
pE-A = \begin{pmatrix}
p-1 & -5 \\
2 & p-3
\end{pmatrix} \\
\det(pE-A) = p^{2}-4p + 13 = (p-2)^{2} + 9 \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
(pE -A)^{-1}= \frac{1}{(p-2)^{2} + 9}\begin{pmatrix}
p-3 & 5 \\
-2 & p-1
\end{pmatrix} \\
\frac{p-3}{(p-2)^{2} + 3^{2}} = \frac{p-2}{(p-2)^{2} + 3^{2}} - \frac{1}{3} \frac{3}{(p-2)^{2} + 3^{2}} \fallingdotseq e^{2t}\cos 3t - \frac{1}{3}e^{2t}\sin 3t \\
\frac{5}{(p-2)^{2} + 3^{2}} = \frac{5}{3}\frac{3}{(p-2)^{2} + 3^{2}} \fallingdotseq \frac{5}{3}e^{2t}\sin 3t \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
-\frac{2}{(p-2)^{2} + 3^{2}} = -\frac{2}{3} \frac{3}{(p-2)^{2} + 3^{2}} = -\frac{2}{3}e^{2t} \sin 3t \\
\frac{p-1}{(p-2)^{2} + 3^{2}} = \frac{p-2}{(p-2)^{2} + 3^{2}} + \frac{1}{3} \frac{3}{(p-2)^{2} + 3^{2}} \fallingdotseq e^{2t}\cos 3t +\frac{1}{3} e^{2t} \sin 3t
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
e^{At} = e^{2t}\begin{pmatrix}
-\frac{1}{3}\sin 3t + \cos 3t & \frac{5}{3}\sin 3t \\
-\frac{2}{3}\sin 3t & \cos 3t + \frac{1}{3}\sin 3t
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

### 2)

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix} = e^{2t}\begin{pmatrix}
-\frac{1}{3}\sin 3t + \cos 3t & \frac{5}{3}\sin 3t \\
-\frac{2}{3}\sin 3t & \cos 3t + \frac{1}{3}\sin 3t
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-4 \\
-2
\end{pmatrix} = \\
= e^{2t}\begin{pmatrix}
-4\cos 3t -2\sin 3t \\
-2\cos 3t + 2\sin 3t
\end{pmatrix} \\
\end{gather}$$

# ТР 3

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\dot{x} = 2x+y \\
\dot{y} = 4x-y+(2t+1)e^{t}
\end{cases}
\end{gather}$$

### а) Метод вариации произвольных постоянных

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
2 & 1 \\
4 & -1
\end{pmatrix} \\
\det(A - \lambda E) = \begin{vmatrix}
2-\lambda & 1 \\
4 & -1-\lambda
\end{vmatrix} = \lambda^{2}-\lambda-6 = 0 \\
\lambda_{1} = -2, \ \lambda_{2} = 3 \\
\vec{x}_{1} = \begin{pmatrix}
-1 \\
4
\end{pmatrix}, \ \vec{x}_{2} = \begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
x \\
y
\end{pmatrix} = C_{1}e^{-2t}\begin{pmatrix}
-1 \\
4
\end{pmatrix} + C_{2}e^{3t}\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
-e^{-2t} & e^{3t} \\
4e^{-2t} & e^{3t}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
C_{1} \\
C_{2}
\end{pmatrix} = X(t)\mathbf{C} \\
X_{он} = X(t)\mathbf{C}(t) \\
\dot{\mathbf{C}} = X^{-1}\mathbf{f}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\mathbf{f} = \begin{pmatrix}
0 \\
(2t+1)e^{t}
\end{pmatrix} \\
\det X = -e^{3t - 2t} - 4e^{3t - 2t} = -5e^{t} \\
X^{-1} = -\frac{1}{5e^{t}}\begin{pmatrix}
e^{3t} & -e^{3t} \\
-4e^{-2t} & -e^{-2t}
\end{pmatrix} = \frac{1}{5}\begin{pmatrix}
-e^{2t} & e^{2t} \\
4e^{-3t} & e^{-3t}
\end{pmatrix} \\
\dot{\mathbf{C}} = (2t+1)\begin{pmatrix}
e^{3t} \\
e^{-2t}
\end{pmatrix} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\mathbf{C} = \begin{pmatrix}
\frac{1}{9}e^{3t}(6t+1) + \tilde{C}_{1} \\
-e^{-2t}(t+1) + \tilde{C}_{2}
\end{pmatrix} \\
X_{он} = X_{оо}\mathbf{C} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
X_{он} = \begin{pmatrix}
-e^{-2t} & e^{3t} \\
4e^{-2t} & e^{3t}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
\frac{1}{9}e^{3t}(6t+1) + \tilde{C}_{1} \\
-e^{-2t}(t+1) + \tilde{C}_{2}
\end{pmatrix} = \\
= \begin{pmatrix}
-\tilde{C}_{1}e^{-2t} + \tilde{C}_{2}e^{3t} + e^{t}\left[ -\frac{1}{9}(6t+1) -(t+1) \right] \\
4\tilde{C}_{1}e^{-2t} + \tilde{C}_{2}e^{3t} + e^{t}\left[ \frac{4}{9}(6t+1) - (t+1) \right]
\end{pmatrix} = \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
= \begin{pmatrix}
-\tilde{C}_{1}e^{-2t} + \tilde{C}_{2}e^{3t} + e^{t}\left( -\frac{5}{3}t - \frac{10}{9} \right) \\
4\tilde{C}_{1}e^{-2t} + \tilde{C}_{2}e^{3t} + e^{t}\left( \frac{5}{3}t - \frac{5}{9} \right)
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

### б) Метод неопределенных коэффициентов

$$\begin{gather}
\mathbf{f} = \begin{pmatrix}
0 \\
e^{t}(2t+1)
\end{pmatrix} \implies X_{чн} = \mathbf{Q}(t)e^{t}, \ \mathrm{deg} \ \mathbf{Q} \leq 1 \\
X_{чн} = \begin{pmatrix}
e^{t}(at+b) \\
e^{t}(ct+d)
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
(e^{t}(at+b))' = 2e^{t}(at + b) + e^{t}(ct+d) \\
(e^{t}(ct+d))' = 4e^{t}(at + b) - e^{t}(ct+d) + e^{t}(2t+1) \\
\end{cases} \\
\begin{cases}
e^{t}(at+a+b) = e^{t}[(2a+c)t + (2b+d)] \\
e^{t}(ct+c+d) = e^{t}[(4a-c+2)t + (4b-d + 1)] \\
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
at+a+b = (2a+c)t + (2b+d) \\
ct+c+d = (4a-c+2)t + (4b-d + 1) \\
\end{cases} \\
\begin{cases}
a = 2a+c \\
c = 2a-c+2 \\
a+b = 2b+d \\
c+d = 4b-d+1
\end{cases} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
a = -\frac{5}{3} \\
c = \frac{5}{3} \\
b + d = -\frac{5}{3} \\
d - 2b = -\frac{1}{3}
\end{cases} \\
\begin{cases}
a = -\frac{5}{3} \\
c = \frac{5}{3} \\
b = -\frac{10}{9} \\
d = -\frac{5}{9}
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
X_{чн} = \begin{pmatrix}
e^{t}\left( -\frac{5}{3}t -\frac{10}{9} \right) \\
e^{t}\left( \frac{5}{3}t - \frac{5}{9} \right)
\end{pmatrix} \\
X_{он} = X_{оо} + X_{чн} = \begin{pmatrix}
-C_{1}e^{-2t} + C_{2}e^{3t} + e^{t}\left( -\frac{5}{3}t - \frac{10}{9} \right) \\
4C_{1}e^{-2t} + C_{2}e^{3t} + e^{t}\left( \frac{5}{3}t - \frac{5}{9} \right)
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

# ТР 4

### Задача 1

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
2 & -1 & 5 \\
2 & -1 & 1 \\
-1 & 1 & -4
\end{pmatrix} \\
\lambda_{1,2} = -2, \    \lambda_{3} = 1 \\
\end{gather}$$

Нулевое решение системы (0,0,0) - неустойчиво по т. Ляпунова об устойчивости ($\lambda_{3} > 0$).

### Задача 2

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
1 & 5 \\
-2 & 3
\end{pmatrix} \\
\lambda_{1,2} = 2\pm 3i \\
\end{gather}$$

Действительные части собственных значений положительны, следовательно система не устойчива. Тип точки $(0,0)$ - "фокус".

### Задача 3

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
2 & 1 \\
4 & -1
\end{pmatrix} \\
\lambda_{1} = -2, \ \lambda_{2} = 3 \\
\end{gather}$$

$\lambda_{2} > 0$, следовательно система не устойчива. Тип точки $(0,0)$ - "седло".

# ТР 5

$$\begin{gather}
\text{Система однородных уравнений}: \\
\begin{cases}
\dot{x} = 2x+y \\
\dot{y} = 4x-y
\end{cases} \\
A = \begin{pmatrix}
2 & 1 \\
4 & -1
\end{pmatrix} \\
\lambda_{1} = -2, \ \lambda_{2} = 3 \\
\vec{x}_{1} = \begin{pmatrix}
-1 \\
4
\end{pmatrix}, \ \vec{x}_{2} = \begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

Тип точки покоя - "седло".

![[СГВМ ТР 5 2025-05-03 14.43.29.excalidraw]]

# ТР 6

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\dot{x} = \sqrt{ \cos x - 6y } - 2\ln (x+y+1) - 1 \\
\dot{y} = 2e^{x+2y} - 2\cos x
\end{cases}
\end{gather}$$

Найдем первое приближение системы при помощи эквивалентностей:

$$\begin{gather}
\sqrt{ \cos x - 6y } - 2\ln (x+y+1) - 1 = \\
= \sqrt{ 1 - (1 -\cos x) - 6y } - 2\ln (x+y+1) - 1 \sim \\
\sim \left( 1+ \left( -\frac{x^{2}}{2} - 6y \right) \right)^{1/2} - 1 - 2(x+y) \sim \\
\sim \frac{1}{2}\left( -\frac{x^{2}}{2} - 6y \right) - 2x-2y = \\
= - 2x -5y-\frac{x^{2}}{4}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
2e^{x+2y} - 2\cos x = 2(e^{x+2y} -1 + 1) + 2( 1 -\cos x - 1) \sim \\
\sim 2(x+2y + 1) + 2\left( \frac{x^{2}}{2} - 1 \right) = \\
= 2x+4y + x^{2}
\end{gather}$$

Тогда

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\dot{x} = -2x-5y + O(x^{2} + y^{2}) \\
\dot{y} = 2x+4y + O(x^{2} + y^{2})
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
-2 & -5 \\
2 & 4
\end{pmatrix} \\
\det (A - \lambda E) = (\lambda + 2)(\lambda - 4) + 10 = \lambda^{2} -2\lambda + 2 = (\lambda - 1)^{2} + 1 = 0 \\
\lambda_{1,2} = 1\pm i
\end{gather}$$

Таким образом нулевое решение системы - неустойчиво, вид особой точки - фокус (собственные значения комплексные с вещественной частью, отличной от нуля).

Найдем направление траекторий в т. $(1,1)$:

$$\begin{gather}
x = 1, \ y = 1: \ 
\begin{pmatrix}
\dot{x} \\
\dot{y}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-7 \\
6
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

Изобразим фазовые траектории:

![[СГВМ ТР 6 2025-05-17 13.36.00.excalidraw]]

# ТР 7

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\dot{x} = 2x(1-x) \\
\dot{y} = (x+y)(1-2x)
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
2x(1-x) = 0 \\
(x+y)(1-2x) = 0
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x_{1} = 0, y_{1} = 0 \\
x_{2} = 1, \ y_{2} = -1
\end{gather}$$

Рассмотрим т. покоя $x_{1} = 0, y_{1} = 0$, линеаризованная система принимает вид:

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\dot{x} = 2x \\
\dot{y} = x+y
\end{cases} \\
A = \begin{pmatrix}
2 & 0 \\
1 & 1
\end{pmatrix} \\
\det(A - \lambda E) = (2-\lambda)(1-\lambda) = 0 \implies \\
\implies \lambda_{1} = 1, \ \lambda_{2} = 2
\end{gather}$$

Отсюда вид точки покоя - узел, система неустойчива в $x = 0, y = 0$.

Теперь рассмотрим т. покоя $x_{1} = 1, y_{1} = -1$.

$$\begin{gather}
\begin{cases}
x = u+1 \\
y = v-1
\end{cases} \\
\end{gather}$$

Тогда

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\dot{u} = -2u(u+1) \\
\dot{v} = -(u+v)(2u + 1)
\end{cases}
\end{gather}$$

И линеаризованная система принимает вид:

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\dot{u} = -2u \\
\dot{v} = -u-v
\end{cases} \\
A = \begin{pmatrix}
-2 & 0 \\
-1 & -1
\end{pmatrix} \\
\det(A - \lambda E) = (2+\lambda)(1+\lambda) \implies \lambda_{1} = -2, \ \lambda_{2} = -1
\end{gather}$$

Отсюда вид точки покоя - узел, система устойчива в $(x_{2} = 1, \ y_{2} = -1)$.
