---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-09-05
---
> [!impotrant] Теорема. Критерий Коши сходимости числового ряда
> Ряд $\sum_{n=1}^{\infty} a_{n} - \text{сходится} \iff \forall \epsilon > 0 \ \exists N = N(\epsilon) \ | \ \forall n > N \ \text{и} \ \forall p \in \mathbb{N}$ выполняется нер-во $|a_{n+1}, a_{n+2}, \dots, a_{n+p}| < \epsilon \ (|S_{n+p} - S_{n}| < \epsilon)$.

### Следствие (отрицание критерия Коши)

Если $\exists\epsilon_{0} > 0 \ | \ \forall N \in \mathbb{N} \ \exists n > N, \ \exists p \in \mathbb{N}$ для которых $|a_{n+1}, a_{n+2}, \dots, a_{n+k}| \geq \epsilon \ (|S_{n+p} - S_{n}| \geq \epsilon)$, то ряд $\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}$ - расходится.

### Пример 1

$$\begin{gather}
\sum_{i=n}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)} \\
S_{n} = 1-\frac{1}{n+1} - \text{предположение индукции} \\
\lim_{ n \to \infty } S_{n} = \lim_{ n \to \infty } \left( 1-\frac{1}{\cancelto{0}{n+1}} \right) = 1 = S \implies \\
\implies \text{ряд сходится}
\end{gather}$$

## I

### №1

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n(n+1)(n+2)} \\
\frac{A}{n} + \frac{B}{n+1} + \frac{C}{n+2} = \frac{1}{2n} + \frac{1}{n+1} + \frac{1}{2(n+2)} \\
a_{n} = \frac{1}{2}\left( \frac{1}{n} - \frac{2}{n+1} + \frac{1}{n+2} \right) \\
S_{1} = \frac{1}{2}\cdot \frac{1}{3} \\
S_{2} = \frac{1}{2} \left( \frac{1}{2} - \frac{1}{3} + \frac{1}{4} \right) \\
S_{3} = \frac{1}{2}\left( \frac{1}{2} + \frac{1}{4} - \frac{2}{4} + \frac{1}{5} \right) \\
S_{n} = \frac{1}{2}\left( \frac{1}{2} - \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2} \right) \\
\frac{1}{2}\lim_{ n \to \infty } \left( \frac{1}{2} - \frac{1}{n+1} + \frac{1}{n+2} \right) = \frac{1}{4}
\end{gather}$$

### №2

$$\begin{gather}
\sum_{n=2}^{\infty} \frac{2}{4n^{2}-9} \\
a_{n} = \frac{2}{4n^{2}-9} = \frac{2}{(2n-3)(2n+3)} = \frac{1}{3}\left( \frac{1}{2n-3} - \frac{1}{2n+3} \right) \\
S_{1} = a_{1} = 0 \\
S_{2} = S_{1} + a_{2} = \frac{1}{3}\left( 1 - \frac{1}{7} \right) \\
S_{3} = \frac{1}{3}\left( 1-\frac{1}{7} + \frac{1}{3} -\frac{1}{9} \right) \\
S_{4} = \frac{1}{3}\left( 1-\frac{1}{7} + \frac{1}{3} -\frac{1}{9} +\frac{1}{5} -\frac{1}{11} \right) \\
S_{5} = \dots \\
S_{6} = \dots \\
S_{n} = \frac{1}{3}\left( 1+\frac{1}{3}+\frac{1}{5}-\frac{1}{2n-1}-\frac{1}{2n+1}-\frac{1}{2n+3} \right) \\
S_{n+1} = S_{n} + a_{n+1} = \\
= \frac{1}{3}\left( 1+\frac{1}{3}+\frac{1}{5}-\frac{1}{2n-1}-\frac{1}{2n+1}-\frac{1}{2n+3} + \frac{1}{2(n+1)-3} - \frac{1}{2(n+1)-3}\right) = \\
= \dots = \text{крч. верно} \\
\lim_{ n \to \infty } S_{n} = \frac{1}{3}\lim_{ n \to \infty } \left( 1+\frac{1}{3}+\frac{1}{5} + \cancelto{ 0 }{(*)}\right) = \frac{23}{45} \ (\text{ряд сходится})
\end{gather}$$ 
### №4

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} \left( \frac{3}{2^{n-1}} + \frac{(-1)^{n-1}}{2\cdot 3^{n-1}} \right) \\
S_{n} = 3+\frac{1}{2} + \frac{3}{2} -\frac{1}{2\cdot 3} + \frac{3}{2^{2}} +\frac{1}{2\cdot 3^{2}} + \dots + \frac{3}{2^{n-1}} + \frac{(-1)^{n-1}}{2\cdot 3^{n-1}} = \\
= \left( 3+\frac{3}{2}+\frac{3}{2^{2}} + \dots + \frac{3}{2^{n-1}} \right) + \left( \frac{1}{2} - \frac{1}{2\cdot 3} + \frac{1}{2\cdot 3^{2}} + \dots + \frac{(-1)^{n-1}}{2\cdot 3^{n-1}} \right) = \\
= 3\left( 1+\frac{1}{2}+\frac{1}{2^{2}} + \dots + \frac{1}{2^{n-1}} \right)  + \frac{1}{2}\left( 1-\frac{1}{3} + \frac{1}{3^{2}} - \dots + \frac{(-1)^{n-1}}{3^{n-1}} \right) = \\
= \begin{bmatrix}
1 + q + q^{2} + \dots + q^{n-1} = \frac{1-q^{n}}{1-q} - \text{сумма геом. прог.}
\end{bmatrix} = \\
= 3 \cdot \frac{1-\left( \frac{1}{2} \right)^{n} }{1-\frac{1}{2}} + \frac{1}{2} \cdot \frac{1- \left( \frac{1}{3} \right)^{n}}{1+\frac{1}{3}} = S_{n} \\
\lim_{ n \to \infty } S_{n} = \lim_{ n \to \infty } \left[ 6\left( 1-\frac{1}{2^{n}} \right) + \frac{3}{8}\left( 1+\frac{1}{3^{n}} \right) \right] = 6+\frac{3}{8}= 51 \implies \\
\implies \text{ряд сходится}
\end{gather}$$

## II
### №3

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} \ln\left( 1+\frac{1}{n} \right) \\
S_{n} = \ln(n+1); \ \lim_{ n \to \infty } S_{n} = \infty \implies \\
\implies \text{ряд расходится}
\end{gather}$$

### №2

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{ 3n+2 }+\sqrt{ 3n-1 }} \\
a_{n} = \frac{\sqrt{ 3n+2 } - \sqrt{ 3n-1 }}{3} = \frac{1}{3}(\sqrt{ 3n+2 } - \sqrt{ 3n - 1 }) \\
S_{1} = \frac{1}{3}(\sqrt{ 5 } - \sqrt{ 2 }) \\
S_{2} = \frac{1}{3}(\sqrt{ 8 } - \sqrt{ 2 }) \\
S_{3} = \frac{1}{3}(\sqrt{ 11 } - \sqrt{ 2 }) \\
S_{n} = \frac{1}{3}(\sqrt{ 3n+2 } - \sqrt{ 2 }) \\
\lim_{ n \to \infty } S_{n} = \infty \implies \text{ряд расходится}
\end{gather}$$

## III

### №2

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{e^{n}}{n^{10}} \\
\lim_{ n \to \infty } \frac{e^{n}}{n^{10}} \\
f(x) = \frac{e^{x}}{x^{10}} \\
\lim_{ x \to \infty } f(x) \overset{\text{10 лопиталей спустя}}{=} \lim_{ x \to \infty } \frac{e^{x}}{10!} = \infty \implies \\
\implies \text{ряд расходится}
\end{gather}$$

### №1

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{\sqrt{ n(n+1) }} \\
\lim_{ n \to \infty } a_{n} = \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{\sqrt{ n(n+1) }} = 0 - \text{требует доп. исследования} \\
\text{Рассмотрим} \ p = n = N + 1 > N \\
\text{Тогда} \ |S_{2n} - S_{n}| = |a_{n+1}, a_{n+2}, \dots, a_{2n}| = \\
= \frac{1}{\sqrt{ (n+1)(n+2) }} + \frac{1}{\sqrt{ (n+2)(n+3) }} + \dots + \frac{1}{\sqrt{ 2n(2n+1) }} > \\
\frac{n}{\sqrt{ 2n(2n+2) }} \geq \frac{n}{\sqrt{ 2n(2n+n) }} = \frac{n}{\sqrt{ 6n^{2} }} = \frac{1}{\sqrt{ 6 }} = \epsilon_{0} \implies \\
\implies \exists \epsilon_{0} = \frac{1}{\sqrt{ 6 }} > 0 \ | \ \forall N \ \exists n = N + 1 > N \ \text{для которых} \ |S_{n+p}-S_{n}| \geq \epsilon_{0} \implies \\
\implies \text{ряд расходится}
\end{gather}$$
