---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-09-26
---

## Знакопеременные ряды

> [!definition] Абсолютная сходимость
> $\sum_{n=1}^{\infty} a_{n}$ - абсолютно сходится, если сх-ся $\sum_{n=1}^{\infty} |a_{n}|$.

> [!important] Теорема
> Если ряд сходится абсолютно, то он сходится. 

> [!definition] Условная сходимость
> Если ряд сх-ся, но не сходится абсолютно, то токой ряд условно сходится.

> [!important] Теорема Признак Даламбера и Коши сх-ти знакопер. рядов
> Если $\exists \lim_{ n \to \infty } | \frac{a_{n+1}}{a_{n}} | = L$ или $\exists \lim_{ n \to \infty } \sqrt[n]{ |a_{n}| } = l$, тогда при $l$ < 1 - ряд сх-ся абсолютно, $l$ > 1 - ряд расходится, $l$ = 1 - требуется доп. исследование.

> [!important] Теорема. Признак Лейбница сх-ти знакопер. рядов
> Пусть дан знакопеременный ряд $a_{1}-a_{2}+\dots+(-1)^{n+1}a_{n} +\dots = \sum_{n=1}^{\infty}(-1)^{n+1}a_{n}, \ n \in \mathbb{N}, \ a_{n} > 0$. Если $\{ a_{n} \}\downarrow$ (посл. монотонно убывает) и $\lim_{ n \to \infty } a_{n} = 0$, то ряд сходится условно и для его суммы $S_{n}$ n-ого остатка $r_{n} = \sum_{k=1}^{\infty}(-1)^{k+1} a_{k}$ справедливо $S \leq a_{1}$, $|r_{n}| \leq a_{n+1}, n \in \{ 1,2,\dots \}$

### 3

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}(2n)!!}{(n+1)^{n}} \\
|a_{n}| = \left| \frac{(2n)!!}{(n+1)^{n}} \right| \\
\lim_{ n \to \infty } \left|\frac{(2n+2)(n+1)^{n}}{(n+2)^{n}(n+2)}\right| = 2\lim_{ n \to \infty } \left( \frac{n+1}{n+2} \right)^{n+1} = \\
= 2e^{-\lim_{ n \to \infty }\frac{n+1}{n+1} }  = 2e^{-1} < 1 - \text{ряд сх. абс.}
\end{gather}$$

### 4

$$\begin{gather}
\sum_{n=2}^{\infty} (-1)^{n} \frac{\ln n}{\sqrt{ n }} \\
|a_{n}| = \left| \frac{\ln n}{\sqrt{ n }} \right| \geq \frac{\ln2}{\sqrt{ n }} = b_{n} \\
\alpha = \frac{1}{2} > 1 \implies b_{n} - \text{расх.} \implies \\
\implies |a_{n}| - \text{расх. по пр. ср.} \implies \text{абс. сх. нет} \\
\text{Проверим на условную сх. с помощью признака Лейбница:} \\
\text{Рассмотрим} \ \sum_{n=2}^{\infty} (-1)^{n+1} a_{n} \\
\{ a_{n} \} \downarrow - ? \\
f(x) = \frac{\ln x}{\sqrt{ x }} f'(x) = \frac{\frac{\sqrt{ x }}{x} - \frac{\ln x}{2\sqrt{ x }}}{x} = \frac{1-\frac{\ln x}{2}}{x\sqrt{ x }} = 0 \\
1-\frac{\ln x}{2} = 0 - \{ a_{n} \} \downarrow \ \text{на} \ [e^{2}; +\infty) \\
\lim_{ n \to \infty }  a_{n} = 0 - ? \\
\lim_{ n \to \infty }  \frac{\ln n}{\sqrt{ n }} = \dots = 0 - \text{ЧЕРЕЗ Xсы} \implies \\
\implies \text{ряд сходится условно по признаку Лейбница}
\end{gather}$$

### 12.92

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1} \frac{n}{5n-2} \\
\lim_{ n \to \infty } \frac{n}{5n-2} = \frac{1}{5} \neq 0 \implies \text{ряд расх.} \\
\end{gather}$$

### 12.95

$$\begin{gather}
\sum_{n=2}^{\infty} (-1)^{n} \frac{\ln n}{n} \\ 
2) \ \lim_{ n \to \infty } \frac{\ln n}{n} = 0 \\
|a_{n}| = \left| \frac{\ln n}{n} \right| > \frac{\ln 2}{n} = b_{n} \implies \text{расх.} \implies a_{n} - \text{не сх. абслютно} \\
f(x) = \frac{\ln x}{x} \\
f'(x) = \frac{1 - \ln x}{x^{2}} \\
f'(x) = 0 \implies x = e \\
1) \ \{ a_{n} \} \downarrow \ \text{на} \ [e; +\infty) 
(1), (2) \implies \text{ряд сх-ся условно по пр. Лейбница}
\end{gather}$$

### 12.102

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n} \frac{2^{n^{2}}}{n!} \\
\left| a_{n} \right| = \left| \frac{2^{n^{2}}}{n!} \right| \\
\lim_{ n \to \infty } \left| \frac{a_{n+1}}{a_{n}} \right| = \lim_{ n \to \infty } \left| \frac{2^{(n+1)^{2}}}{n+1} \cdot \frac{1}{2^{n^{2}}} \right| = \lim_{ n \to \infty } \left| \frac{2^{2n+1}}{n+1} \right| = \lim_{ n \to \infty } \left| 2\ln 2 \cdot 2^{2n+1} \right| = \infty > 1 \\
\implies \text{ряд расх.}
\end{gather}$$