---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
---

> Creation time: 14:24

## 2

$$\begin{gather}
\sum_{ n=1}^{inf} x^{n}\sin \frac{1}{2^{n}} ; \\
a) \ x  \in  (-2;2) \\
b) x  \in  [-1; 1] \\
b) \ \
1) |f_{n} (x)| = |x^{n} \sin \frac{1}{2^{n}}| \leq |\sin \frac{1}{2^{n}}|= \sin \frac{1}{2^{n}} = a_{n} \\
2) a_{n} \sim \frac{1}{2^{n}} = \frac{1}{2} \left( \frac{1}{2} \right)^{n-1} \ \ 0 < q = \frac{1}{2} < 1 \implies \text{ сх. } \\
\implies  \text{ ф.р. } \text{ сх.абс. }  \text{ и равн. на} [-1;1] \text{ по призн. Веерштрасса  } \\
a) |x^{n} \sin \frac{1}{2^{n}}| \sim \frac{|x|^{n}}{2^{n}} = \left(  \frac{|x|}{2} \right)^{n} 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x  \in  (-2; 2); \ q = \frac{|x|}{2} < 1 -\text{ сх. } \\
\end{gather}$$

Покажем, что сходимость не явл. равн.

$$\begin{gather}
(\text{ т.е. } \exists \epsilon_{0} : \forall N \exists n > N \text{ и } \exists x_{n}  \in  (-2;2), \text{ для которых } |f_{n} (x_{n})| \geq \epsilon_{0}) 
\end{gather}$$

Возьмем $n = N + 1 > N$ 

$$\begin{gather}
x_{n} = \frac{2}{\sqrt[n]{ 2 }}  \in  (-2; 2) \\
f_{n} (x_{n}) = \left( \frac{2}{\sqrt[n]{ 2 }} \right)^{n} \sin \frac{1}{2^{n}} = \frac{2^{n}}{2} \sin \frac{1}{2^{n}} > \frac{1}{4} = \epsilon_{0} \\
\lim_{ n \to \infty } f_{n}(x_{n}) = \lim_{ n \to \infty }  \frac{2^{n}}{2}  \cdot  \sin \frac{1}{2^{n}} = \frac{1}{2} \implies \text{ для } \epsilon = \frac{1}{4} \\
\exists N_{0} : \ \forall n> N_{0} \ : \ |f_{n}(x_{n}) - \frac{1}{2}| < \frac{1}{4} \iff \\
\iff -\frac{1}{4} < f_{n} (x_{n}) -\frac{1}{2} < \frac{1}{4} \\
\frac{1}{4} M f_{n} (x_{n}) < \frac{3}{4} - \text{ ч.т.д. } 
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\text{ Покажем, что }  \exists \epsilon_{0} = \frac{1}{4} > 0 \\
: \forall n = max \{ N+1; N_{0} \} \text{ и } \exists x  = \frac{2}{\sqrt[n]{ 2 }}  \in  (-2;2) \\
\text{ для которых } |f_{n} (x_{n})| \geq \epsilon_{0} \implies \text{ ряд св. неравн. } 
\end{gather}$$



## 3

$$\begin{gather}
\sum_{n-1}^{inf} \frac{x^{3}}{(1+x^{3})^{n}} \ \ x  \in  (0; inf) \\
\exists \epsilon_{0} > 0 \ : \ \forall n > N \text{ и } \exists \tilde{x}  \in  (0; +inf), \text{ для котрых }  |R_{n} (\tilde{x})>+ \epsilon_{0}| \\
S_{n} (x) =  \frac{x^{3}}{(1+x^{3})} + \frac{x^{3}}{(1+x^{3})^{2}} + \dots + \frac{x^{3}}{(1+x^{3})^{n}} = \\ 
= \frac{x^{3}}{1+x^{3}} \left(  1 + \frac{1}{1+x^{3}}+ \dots + \frac{1}{(1+x^{3})^{n-1}} \right)  = \\ 
= \left[ \text{ геом. прогр }; q = \frac{1}{1+x^{3}}  \right] = \frac{x^{3}}{1+x^{3}} \left(  \frac{1- \left( \frac{1}{1+x^{3}} \right)^{n}}{- \frac{1}{1+x^{3}}} \right) = \\ 
=\frac{x^{3}}{1+x^{3}} \cdot \frac{1- \frac{1}{(x^{3}+1)^{n}}}{\frac{x^{3}}{1+x^{3}}}= 1 - \frac{1}{(x^{3}+1)^{n}} \implies \\
\implies S(x) = \lim_{ n \to \infty } S_{n} (x) = \lim_{ n \to \infty } \left( 1- \frac{1}{(1+x^{3})^{n}} \right)=1 \\
R_{n} (x) = S(x) - S_{n} (x) = 1 - \left( 1 - \frac{1}{(1+x^{3})^{n}} \right) = \frac{1}{(1+x^{3})^{n}} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{ возьмем } n=N + 1; \tilde{x} = (\underbrace{ \sqrt[n]{ 2 } }_{ \text{ всегда } > 1 }-1)^{\frac{1}{3}}  \in  (0; +inf) \\
Rn(\tilde{x}) = \frac{1}{(1+\tilde{x}^{3})^{n}} = \frac{1}{((\sqrt[n]{ 2 }-1)+1)^{n}}=\frac{1}{2} > \frac{1}{4} = \epsilon_{0} \\
\text{ покажем, что }  \exists \epsilon_{0} = \frac{1}{4} > 0 \ : \ \forall N \exists n = N + 1 > N \text{ и }  \exists \tilde{x}  = \\ 
=  (\sqrt[n]{ 2 }-1)^{\frac{1}{3}}  \in  (0; +inf) \\
\text{ для которых } |Rn(\tilde{x})| = Rn(\tilde{x}) \geq \epsilon_{0} \\
\implies \underline{\text{ ряд сх. неравномерно по опр. }} 
\end{gather}$$
## 6

$$\begin{gather}
\sum_{n-1}^{inf} \ln\left( 1+ \frac{x^{2}}{n^{2}} \right) \\
1) \ x  \in [0; a), a > 0 \\
2) \ x  \in  [1; +inf) \\
a) |f_{n} (x)| = \ln \left( 1+ \frac{x^{2}}{n^{2}} \right) \leq \ln \left( 1 + \frac{a^{2}}{n^{2}} \right)= a_{n} \\
2) \ \ a_{n} \sim \frac{a^{2}}{n^{2}} - \text{ сх. }  (\alpha = 2 > 1) \\
\implies \text{ ф.р. сз абс и равн. на}  [0;a] \text{ по пр. Вейерштрасса } \\
b) \ \ln\left( 1+ \frac{x^{2}}{n^{2}} \right) ~ \frac{x^{2}}{n^{2}} - \text{ сх. }  (x   \in  [1; +inf)
\end{gather}$$

Возьмем $n=N+1 > N$;  $x_{n} = n  \in [1; +inf)$

$$\begin{gather}
f_{n} (x_{n}) = \ln \left( 1+ \frac{n^{2}}{n^{2}} \right)=\ln 2 \\
\left( \lim_{ n \to \infty } f_{n} (x_{n}) = \lim_{ n \to \infty } \ln \left( 1+ \frac{n^{2}}{n^{2}} \right)=\ln 2  \neq 0 \right) \\
\end{gather}$$

Покажем, что $\exists \epsilon_{0} = \ln 2 > 0: \forall N \ \exists n = N + 1 > N \text{ и } \exists x_{n} = n  \in [1; +inf)$
для которых $|f_{n} (x_{n})| \geq \epsilon 0$

## Сюжет I (No 5)

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{inf} e^{-n \arctan x} ; \ a) \ \ x  \in  (a; +inf); a>0 \\
b) \ \ x  \in  (0; +inf) \\
1) \ |f_{n} (x)| = e^{-n \arctan x} = \frac{1}{e^{n \cdot \arctan x}} \leq \frac{1}{e^{n \cdot \arctan a} } = a_{n} \\
2)\lim_{ n \to \infty } \sqrt[n]{ a_{n} } = \lim_{ n \to \infty } \frac{1}{e^{\arctan a}} = \frac{1}{e^{\arctan a}} < 1 \implies \text{ сх. }  \\
b) \ 1) e^{-n\arctan x} - \text{ сх. из (1) } \text{ при a }  > 0 \\
\text{ Возьмем } x_{n} = \tan \frac{1}{n} \\
fn (x_{n}) = e^{-1} = \frac{1}{e} \\
\text{ Покажем, что }  \exists \epsilon_{0} = \frac{1}{e} > 0 \ : \ \forall N \\

\end{gather}$$




## Разбор контрольной
#### 0.5

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{inf}  (x-1)^{4n}; \ \ x  \in  (0;2) \\
\sqrt[n]{ |f(x)| }  = \sqrt[n]{ |x-1|^{4n} }  = \\ 
= (x-1)^{4} = l(x) \\
(x-1)^{4} < 1 \\
\text{ выполняется при }  \forall x  \in  (0;2) \implies \text{ сх. } \\

\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{ Возьмем }  n = N + 1 \\
x_{n} = 1 + \frac{1}{n\sqrt{ 2 }}   \in  (0;2) \\
f(x_{n}) = \left( 1 + \frac{1}{\sqrt[n]{ 2 }}-1 \right)^{4n} = \frac{1}{2^{n}}=\frac{1}{16}=\epsilon_{0} \\
\text{ Показали, что } \exists \epsilon_{0} = \frac{1}{16} > 0: \\
\forall N \exists n = N + 1 > N \text{ и } \exists x_{n} = 1 + \frac{1}{\sqrt[n]{ 2 }}  \in  (0;2) \\
\text{ для которых } |f(x_{n})| \geq \epsilon_{0} \\
\end{gather}$$

#### 0.2

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{inf}  \frac{(-1)^{n-1}n}{n^{2}+1}  = a_{n} \\
|a_{n}| = \frac{n}{n^{2}+1} \text{ ведет себя как } \frac{1}{n}=b_{n} \implies a_{n} - \text{ не сх. абс.} \\
1) \ \lim_{ n \to \infty } a_{n} = \lim_{ n \to \infty } \frac{n}{n^{2}+1}=0 \\
2) \ f'(x)=\frac{x^{2} + 1 - x \cdot 2x}{(x^{2}+1)^{2}}  = \\ 
= \frac{1-x^{2}}{(x^{2}+1)^{2}}= \frac{(1-x)(1+x)}{(x^{2}+1)^{2}} (\text{ глянем знак для x=+-1 } ) \\
\implies a_{n} \text{ монотонно убывает } [1; +inf] \\
(1), (2) \implies \text{ ряд сх. усл. } 
\end{gather}$$

#### 0.3

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{inf}  \frac{n^{2} x}{1+4n^{9}x^{2}} : -\infty< x < +\infty\\
\left| \frac{n^{2}x}{1+4n^{9}x^{2}}\right| = \frac{n^{2}|x|}{1+4n^{9}x^{2}} \\
\left| \frac{n^{2}x}{1+4n^{9}x^{2}} \right| = \frac{n^{2}|x|}{1+4n^{9}x^{2}} \leq \frac{n^{2}|x|}{2 \cdot 2 \cdot n^{\frac{9}{2}}|x|}=\frac{1}{2n^{\frac{5}{2}}} - \text{ сх. }  \implies \\
\implies (1) \text{ сх. равномерно и абс. } 
\end{gather}$$


#### 0.4

$$\begin{gather}
\sum_{n=1}^{inf}  \frac{x^{2n-1}}{n \cdot 3^{n} \cdot \sqrt{ n^{2}+2 }} \ D  \in  (-inf; +inf) \\
\lim_{ n \to \infty } \sqrt[n]{ \frac{x^{2n-1}}{n \cdot 3^{n}\sqrt{ n^{2}+3 }} } = \lim_{ n \to \infty } \frac{x^{2- \frac{1}{n}}}{{ \sqrt[n]{ n }  \cdot 3 \cdot (\ln^{2}+3)^{\frac{1}{2n}} }} = \\ 
= | \frac{x^{2}}{3}| = l(x) \\
l(x) < 1 \iff \frac{x^{2}}{3} < 1 \iff x^{2} < 3 \implies x  \in  (-\sqrt{ 3 }; \sqrt{ 3 }) \\
x = -\sqrt{ 3 } : \sum_{n=1}^{inf}  \frac{(-\sqrt{ 3 })^{2n-1}}{n \cdot 3^{n}\sqrt{ n^{2}+3 }}=a_{n} \\
a_{n} = \frac{1}{(-\sqrt{ 3 })n \cdot \sqrt{ n^{2}+3 }}\text{ ведёт себя как } \\
\frac{1}{n^{2}}, \alpha=2>1 \implies a_{n} - \text{ сх. абс. }  \\
x = \sqrt{ 3 }: \sum_{n=1}^{inf} \frac{(-\sqrt{ 3 })^{2n-1}}{n \cdot 3^{n} \cdot \sqrt{ n^{2}+3 }} = \\ 
= \frac{1}{\sqrt{ 3 }n\sqrt{ n^{2}+3 }} \text{ ведет себя также как } \frac{1}{n^{2}} \implies \text{ сх абс. } \\
\implies D = D_{2} = [-\sqrt{ 3}; \sqrt{ 3 } ]
\end{gather}$$


>[!note] "Ведёт себя также, как" 
>подразумевает предельный признак сравнения

