---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-11-14
---
 > [!definition]  Разложение в степенной ряд
 > Говорят, что ф-ция $f(x)$ разлагается в степенной ряд
 > $$\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}(x-x_{0})^{n}$$
 > на интервале $(x_{0}-R;x_{0}+R)$, если на этом интервале ряд (1) сходится и его сумма равна $f(x)$, т.е
 > $$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} c_{n}(x-x_{0})^{n}, \ x \in (x_{0} - R; x_{0} + R)$$

> [!definition] Ряд Тейлора
> Пусть ф-ция $f(x)$ определена в некоторой окрестности точки $x_{0}$ и имеет в этой точке производные всех рядов. Тогда ряд 
> $$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}, \ n = 0,1,2,\dots$$
> называются коэффициетнами ряда Тейлора функции $f(x)$ в точке $x_{0}$.
> При $x_{0} = 0$ ряд принимает вид 
> $$\sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!}x^{n} \ (3)$$
> Ряд (3) также называют рядом Маклорена функции $f(x)$.

> [!important] Теорема (Критерий разложимости ф-ции в степенной ряд) 
> Для того чтобы ф-цию $f(x)$ можно было разложить в степенной ряд (2) на интервале $(x_{0}-R;x_{0}+R)$ необходимо и достаточно, чтобы на этом интервале функция имела производные всех порядков и чтобы в ее формуле Тейлора
> $$f(x) = f(x_{0}) + f'(x_{0})(x-x_{0})+\dots+\frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^{n} + \tilde{R}_{n}(x) \ (4)$$
> остаточный член $\tilde{R}_{n}(x)$ стремился к нулю при $n \to \infty \ \forall x \in (x_{0}-R;x_{0}+R)$.

> [!important] Теорема (Достаточные условия разложимости функции в степенной ряд).
> Пусть функция $f(x)$ и все ее производные ограничены в совокупности на интервале $(x_{0}-R;x_{0}+R)$, т.е.
> $$\exists M > 0: |f^{(n)}(x)| \leq M \ \forall x \in (x_{0}-R;x_{0}+R) \ \forall n = 0,1,2,\dots$$
> Тогда на интервале $(x_{0}-R;x_{0}+R)$ ф-ция $f(x)$ раскладывается в ряд Тейлора:
> $$f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0})^{n}$$

### 1

$$\begin{gather}
f(x) = \sin^{2} x = \frac{1-\cos 2x}{2} = \frac{1}{2} - \frac{1}{2}\cos 2x, \ 2x = u \\
\cos u = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}u^{2n}}{(2n)!} \\
\dots = \frac{1}{2} - \frac{1}{2}\sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(2x)^{2n}}{(2n)!} = \\
= \frac{1}{2} - \frac{1}{2} - \frac{1}{2}\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(2x)^{2n}}{(2n)!} = \\
= \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}2^{2n-1}}{(2n)!}x^{2n} \\
2x \in (-\infty; \infty) \implies x \in(-\infty; \infty) \\
\text{Ответ: } \ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n+1}2^{2n-1}}{(2n)!}x^{2n}, \ x \in (-\infty; +\infty)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
c_{n} = \frac{f^{(n)}(x_{0})}{n!} \\
c_{2n} = \frac{f^{(2n)}(0)}{(2n)!} = \frac{(-1)^{n+1}2^{2n-1}}{(2n)!} \\
f^{(2n)}(0) = (-1)^{n+1}2^{2n-1} \\
c_{2n+1} = 0 \implies f^{(2n-1)}(0) = 0 \\
f^{(116)}(0) = -1^{59}\cdot 2^{115} = -2^{115}
\end{gather}$$

### 2

$$\begin{gather}
f(x) = \frac{1}{4+x^{2}} \\
\frac{1}{1+u} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n}u^{n}, u \in (-1, 1) \\
f(x) = x\cdot \frac{1}{4\left( 1+\frac{x^{2}}{4} \right)} = \frac{x}{4} \cdot \frac{1}{1+\frac{x^{2}}{4}} = \\
= \begin{bmatrix}
u = \frac{x^{2}}{4}
\end{bmatrix} = \frac{x}{4} \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n} \left( \frac{x^{2}}{4} \right)^{n} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{4^{n+1}}x^{2n+1}, \ x \in (-2; 2) \\
\left|\frac{x^{2}}{4}\right| < 1 \implies x^{2} < 4 \implies x \in (-2; 2)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
f^{(2n+1)}(0) = \frac{(-1)^{n}(2n+1)!}{4^{n+1}}; \ f^{(2n)}(0) = 0 \\
f^{115} = \frac{(-1)^{57}\cdot 115!}{4^{58}} = -\frac{115!}{4^{58}}
\end{gather}$$

### 13

$$\begin{gather}
f(x) = \frac{2x+3}{x+2}, \ x_{0} = -1 \\
x-x_{0} = (x+1) \\
f(x) = \frac{2(x+2) - 1}{x+2} = 2- \frac{1}{x+2} = 2- \frac{1}{1+ (x+1)} = \\
= \begin{bmatrix}
u = x+1 
\end{bmatrix} =2 - \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n}(x+1)^{n} = \\
= 2 - 1 - \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n}(x+1)^{n} = \\
= 1 + \sum_{n=1}^{\infty} (-1)^{n+1}(x+1)^{n}, \ x \in (-2; 0) \\
|x+1| < 1 \implies x \in (-2;0) \\
c_{0} = 1, n = 0 \\
c_{n} = (-1)^{n+1}, n=1,2,\dots
\end{gather}$$

### 3

$$\begin{gather}
f(x) = \frac{1}{\sqrt{ 9+x^{2} }} \\
(1+u)^{\alpha} = 1+ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\alpha(\alpha-1)\dots(\alpha-n+1)}{n!}u^{n}, \ |u| < 1 \\
f(x) = \frac{1}{\sqrt{ 9\left( 1+\frac{x^{2}}{9} \right) }} = \frac{1}{3}\left( 1+\frac{x^{2}}{9} \right)^{-1/2} = \begin{bmatrix}
u = \frac{x^{2}}{9} \\
\alpha = -\frac{1}{2}
\end{bmatrix} = \\
= \dots = \frac{1}{3} + \frac{1}{3}\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(2n-1)!}{2^{n}n!3^{2n}}x^{2n} = \\
= \frac{1}{3} + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(2n+1)!}{2^{n}3^{2n+1}n!}x^{2n}, \ x \in (-3,3) \Leftarrow \left| \frac{x^{2}}{9} \right| < 1
\end{gather}$$


### 4

$$\begin{gather}
f(x) = \frac{3}{1+x-2x^{2}} = \frac{1}{1-x} + \frac{2}{1+2x} \\
f(x) = \sum_{n=0}^{\infty} x^{n} + 2\sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n}(2x)^{n} = \\
= \sum_{n=1}^{\infty} x^{n}(1+(-1)^{n}2^{n+1}), \ x \in \left( -\frac{1}{2}; \frac{1}{2} \right) \Leftarrow |2x| < 1
\end{gather}$$

### 6

$$\begin{gather}
f(x) = \ln (1+x - 2x^{2}) = \ln(1-x) + \ln(1+2x) \\
D = \left( -\frac{1}{2}; 1 \right) \Leftarrow (x-1)\left( \frac{1}{2} + x \right) < 0 \\
f(x) = \sum_{n=1}^{\infty} \left( \frac{-1 + (-1)^{n-1}2^{n}}{n} \right) x^{n}, \ x \in \left( -\frac{1}{2}; \frac{1}{2} \right) \Leftarrow \\
\Leftarrow -1 < -x \leq 1, \ -1 < 2x \leq 1
\end{gather}$$