---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-09-05
---
### 1

$\vec{b_{1}} = (1,2,3)^{T}, \vec{b_{2}} = (3,1,-2)^{T}, \vec{b_{3}} = (2,-2, \alpha)^{T}$
При каких $\alpha$ эти векторя образуют базис положительной ориентации.

$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
1 & 3 & 2 \\
2 & 1 & -2 \\
3 & -2 & \alpha
\end{vmatrix} > 0 \\
\begin{vmatrix}
3 & 3 & 2 \\
0 & 1 & -2 \\
3+\alpha & -2 & \alpha
\end{vmatrix} > 0 \\
3\begin{vmatrix}
1 & -2 \\
-2 & \alpha
\end{vmatrix} + (3+\alpha)\begin{vmatrix}
3 & 2 \\
1 & -2
\end{vmatrix} > 0 \\ 
3(\alpha-4) + (3+\alpha)(-6-2) > 0 \\
3\alpha - 12 + -8(\alpha+3) > 0 \\
-5\alpha > 36 \\
\alpha < -\frac{36}{5}
\end{gather}$$

### 2

$\vec{a_{1}} = (1,-2,3,2)^{T}, \vec{a_{2}} = (-1,2,3,2)^{T}, \vec{a_{3}} = (1,2,-3,2)^{T}, \vec{a_{4}}=(1,2,3,-2)^{T}$

$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
1 & -1 & 1 & 1 \\
-2 & 2 & 2 & 2 \\
3 & 3 & -3 & 3 \\
2 & 2 & 2 & -2
\end{vmatrix} = 12 \begin{vmatrix}
1 & -1 & 1 & 1 \\
-1 & 1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & -1 & 1 \\
1 & 1 & 1 & -1
\end{vmatrix} = \\
= 12 \begin{vmatrix}
1 & -1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 2 & 2 \\
1 & 1 & -1 & 1 \\
0 & 0 & 2 & -2
\end{vmatrix} = 48 \begin{vmatrix}
1 & -1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
1 & 1 & -1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & -1
\end{vmatrix} = \\
= 48 \begin{vmatrix}
1 & -1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 2 & -2 & 0 \\
0 & 0 & 1 & -1
\end{vmatrix} = 96 \begin{vmatrix}
1 & -1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & -1 & 0 \\
0 & 0 & 1 & -1
\end{vmatrix} = \\
= 96 \begin{vmatrix}
0 & 1 & 1 \\
1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & -1
\end{vmatrix} = -96\begin{vmatrix}
1 & 1 \\
1 & -1
\end{vmatrix} = -2\cdot(-96) = 192
\end{gather}$$

> [!definition] Обобщенное векторное произведение
> $\vec{N} = \vec{a_{1}} \times \vec{a_{2}} = \det \left[ \vec{a_{1}} \ \vec{a_{2}} \ E \right]$, где $E = \begin{pmatrix}e_{1} \\ e_{2} \\ e_{3}\end{pmatrix}$.
> В общем случае $\mathbb{R}^{n}; \ \vec{a}_{1}, \vec{a}_{2}, \dots, \vec{a}_{n-1}; \vec{N} = \vec{a}_{1} \times \vec{a}_{2} \times \dots \times \vec{a}_{n-1}$
> $\vec{N} = \det \left[ \vec{a}_{1} \vec{a}_{2} \dots \vec{a}_{n-1} E \right]$, $E = (e_{1},e_{2},\dots,e_{n})^{T}$. 
> При этом $\vec{a}_{1}, \vec{a}_{2}, \dots, \vec{a}_{n-1}, \vec{N}$ - положительно опрделенный базис

При $n = 2$:
$$\vec{N} = \begin{vmatrix}
a_{1} & \vec{e_{1}} \\
a_{2} & \vec{e_{2}}
\end{vmatrix}$$

### 3

3.1) $\vec{a} = (3, -4)^{T}, \vec{N} - ?$
$\vec{N} = (4, 3)^{T}$

3.2) $\vec{a_{1}} = (3,2,-1), \vec{a_{2}} = (-2,5,-3)$
$$\begin{gather}
\vec{N} = \begin{vmatrix}
3 & -2 & \vec{i} \\
2 & 5 & \vec{j} \\
-1 & -3 & \vec{k}
\end{vmatrix} = \vec{i}\begin{vmatrix}
2 & 5 \\
-1 & -3
\end{vmatrix} - \vec{j}\begin{vmatrix}
3 & -2 \\
-1 & -3
\end{vmatrix} + \vec{k}\begin{vmatrix}
3 & -2 \\
2 & 5
\end{vmatrix} = \\
= -\vec{i} + 11\vec{j} +19\vec{k} = (-1,11,19)^{T}
\end{gather}$$

### 4

$\vec{a_{1}} = (0,0,1,1)^{T}, \vec{a_{2}} = (1,0,0,1)^{T}, \vec{a_{3}} = (0,1,1,0)^{T}$

$$\begin{gather}
\vec{N} = \begin{vmatrix}
0 & 1 & 0 & \vec{i} \\
0 & 0 & 1 & \vec{j} \\
1 & 0 & 0 & \vec{k} \\
1 & 1 & 0 & \vec{m}
\end{vmatrix} = \\
= -\vec{i}\begin{vmatrix}
0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0
\end{vmatrix} + \vec{j} \begin{vmatrix}
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 0 \\
1 & 1 & 0
\end{vmatrix} -\vec{k} \begin{vmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0
\end{vmatrix} + \vec{m}\begin{vmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
1 & 0 & 0
\end{vmatrix} = (-1,1,-1,1)
\end{gather}$$