---
tags:
  - lecture
  - 2nd-semester
  - 2024-09-16
---
$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
a_{1} & b_{1} \\
a_{2} & b_{2}
\end{vmatrix} \neq 0, \ c_{1} = c_{2} = 0 \\
f\left( \frac{a_{1}x+b_{1}y}{a_{2}x+b_{2}y} \right) = f\left( \frac{a_{1}+\frac{b_{1}y}{y}}{a_{2}+\frac{b_{2}y}{x}} \right) = f_{1}\left( \frac{y}{x} \right) \\
\begin{cases}
x = u + x_{0} \\
y = v + y_{0}
\end{cases}
\frac{dv}{du} = f\left( \frac{a_{1}u+b_{1}v}{a_{2}u+b_{2}v} \right), \ v = zu, z(u)
\end{gather}$$

## Линейные уравнения первого порядка

$$\begin{gather}
y' = a(x)y + b(x), \ b(x) \not\equiv 0 - \text{лин. неоднородное уравнение} \\
y' = a(x)y - \text{лин. однородное уравнение} \\
a(x), b(x) - \text{непр.}
\end{gather}$$

### Метод вариации постоянного для решения линейного уравнения первого порядка

$$\begin{gather}
y' = a(x)y \\
\frac{dy}{y} = a(x)dx \\
\int \frac{dy}{y} = \int a(x)dx \\
\ln |y| = A(x) + \ln C \\
y = Ce^{A(x)}, \ C = \mathrm{const}
\end{gather}$$

### Решение неоднородного уравнения будем искать в виде $y = C(x)e^{A(x)}$

$$\begin{gather}
y' = C'e^{A(x)} + C(e^{A(x)})' = C'e^{A(x)} + Ce^{A(x)}A'(x) = \\
= C'e^{A(x)} e+ Ce^{A(x)}a(x) \implies C'(x) = e^{-A(x)}b(x) \\
C(x) = \int e^{-A(x)}b(x) \, dx \\
y = \underbrace{e^{A(x)}\int e^{-A(x)}b(x) \, dx}_{y \ \text{чн.}}  + \underbrace{\tilde{C}e^{A(x)}}_{y \ \text{оо.}}
\end{gather}$$

### Пример

$$\begin{gather}
xy' - 2y = 2x^{4} \\
y' = \frac{2}{x}y+2x^{3} \\
y' = \frac{2}{x}y \\
\int \frac{y'}{y} \, dx  = \int \frac{2}{x} \, dx \\
\ln
\end{gather}$$

### Метод Бернули

