---
tags:
  - типовой-расчет
  - 2nd-semester
  - 24-04-2024
  - матан
---

## Ершов Алексей Геннадьевич КМБО-03-23

### Вариант 4

## 4.4

$$\begin{gather}
f: \begin{cases}
x^{2} + y^{2} + z^{2} \leq 1 \\
x^{2} + z^{2} \leq z
\end{cases}
\end{gather}$$

$\sigma_{1}$ - сфера радиусом с центром в начале координат.
$\sigma_{2}$ - цилиндр с радиусом $\frac{1}{2}$ в плоскости $xOz$, сдвинутый по оси $Oz$ на $\frac{1}{2}$.

$$\begin{gather}
V: \begin{cases}
\sigma{1} : x^{2} + y^{2} + z^{2} \leq 1^{2} \\
\sigma_{2} : x^{2} + \left( z - \frac{1}{2} \right)^{2} \leq \left(\frac{1}{2}\right)^{2}
\end{cases}
\end{gather}$$

![[Screenshot 2024-04-24 105954.png|100%]]

Перейдем к цилиндрическим координатам, область $V$ на $-\frac{1}{2}$ по оси $z$:



$$\begin{gather}
V: \begin{cases}
x^{2} + y^{2} + \left( z + \frac{1}{2} \right)^{2} \leq 1 \\
x^{2} + z^{2} \leq -\frac{1}{4}
\end{cases} \\ \\
\begin{cases}
x = \rho\cos \phi \\
z = \rho\sin \phi \\
\sqrt{ z^{2} + x^{2} } = \rho \\
y = z
\end{cases} \\ \\
x^{2} + y^{2} + \left( z + \frac{1}{2} \right)^{2} = 1 \implies y = \pm\sqrt{ 1 - x^{2} - \left( z + \frac{1}{2} \right)^{2} }
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\iiint_{V}\,dV = \int_{0}^{2\pi} \, d\phi \int_{0}^{1/2} \rho \, d\rho \int_{-\sqrt{ 1 - \rho^{2}\cos ^{2}\phi - \left( \rho\sin \phi + \frac{1}{2} \right)^{2} }}^{\sqrt{ 1 - \rho^{2}\cos ^{2}\phi - \left( \rho\sin \phi + \frac{1}{2} \right)^{2} }} \, dz = \\
= \int_{0}^{2\pi} \, d\phi \int_{0}^{1/2} \rho \, d\rho \int_{-\sqrt{ \frac{3}{4} - \rho^{2} - \rho \sin \phi }}^{\sqrt{ \frac{3}{4} - \rho^{2} - \rho \sin \phi }} \, dz = \\
= 2\int_{0}^{2\pi} \, d\phi \underbrace{\int_{0}^{1/2} \rho \sqrt{ \frac{3}{4} - \rho^{2} - \rho \sin \phi } \, d\rho}_{I_{1}}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
I_{1} = \int_{0}^{1/2} \rho \sqrt{ \frac{3}{4} - \rho^{2} - \rho \sin \phi } \, d\rho = \begin{bmatrix}
u = \rho \\
dv = \sqrt{ \frac{3}{4} - \rho^{2} - \rho \sin \phi } \, d\rho \\
du = d\rho \\
v = 
\end{bmatrix}
\end{gather}$$

$$\rho^{2} + \rho \sin \phi + \frac{1}{4} \sin^{2} \phi - \frac{1}{4} \sin^{2} \phi = \left( \rho + \frac{1}{2}\sin \phi \right)^{2} - \frac{1}{4}\sin^{2} \phi \implies$$
$$\begin{gather}
\frac{3}{4} - \rho^{2} - \rho \sin \phi = -\left( \rho + \frac{1}{2}\sin \phi \right)^{2} + \frac{1}{4}\sin ^{2} \phi + \frac{3}{4} = \\
= -\left( \rho + \frac{1}{2}\sin \phi \right)^{2} -\frac{1}{4}\cos ^{2} \phi + 1
\end{gather}$$