---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-02-21
  - дискра
---

Вспомним [[Китайская теорема об остатках|КТО]]

$$\begin{cases}
x \equiv a_{1} \ (mod \ m_{1}) \\
x \equiv a_{2} \ (mod \ m_{2}) \\
\dots \\
x \equiv a_{n} \ (mod \ m_{n})
\end{cases} \implies \exists!x \ (a_{1} \ mod \ m_{1}, \ a_{n} \  mod \ m_{2}, \ \dots, \ a_{n} \ mod \ m_{n})$$

## Прямое произведение колец

$$\begin{gather}
\forall (a,b) \in A\times B \\
(a,b) + (a',b') = (a+a',b+b') \\
(a,b) \cdot (a',b') = (aa', bb')
\end{gather}$$

При этом

$$\begin{gather}
\bar{0}_{A\times B} \equiv (0,0) \\
\bar{1}_{A\times B} \equiv (1,1)
\end{gather}$$

> [!note]
> [[Изоморфизм]], простыми словами, - это одна из самых сильных мер схожести между алгебраическими объектами.

> [!example] 
> Изоморфизм означает, что одно и то же можно "изобрзить" по разному.
> $1,2,3,4,\dots \cong I,II,III,IV,\dots$

### Пример

$$\begin{gather}
\mathbb{Z}_{6} \cong \mathbb{Z}_{2} \times \mathbb{Z}_{3} \\
0 \leadsto (0,0) \\
1 \leadsto (1,1) \\
2 \leadsto (0,2) \\
3 \leadsto (1,0) \\
4 \leadsto (0,1) \\
5 \leadsto (1,2)
\end{gather}$$

## Вычисление порядка элемента кольца с использованием [[Китайская теорема об остатках|КТО]]

$$\mathbb{Z}_{35} \cong \mathbb{Z}_{7} \times \mathbb{Z}_{5}, \ ord \ 12 - ?$$

$$12 \leadsto (12 \ mod \ 5,12 \ mod \ 7) = (2,5)$$

$$\begin{gather}
k:(2,5)^{k} = (1,1) \\
\begin{cases}
2^{4} \equiv 1 \ (mod \ 5) \\
5^{6} \equiv 1 \ (mod \ 7)
\end{cases} \implies ord \ 12 = НОК(4,6) = 12
\end{gather}$$

> [!note] 
> Заметим, что $\max(ord \ a_{ml}) = НОК(\max(ord \ a_{m}), \max(ord \ a_{l}))$, если $\mathbb{Z}_{ml} \cong \mathbb{Z}_{m} \times \mathbb{Z}_{l}$

Проблема: $x \ (mod \ 28) \leadsto (x \ mod \ 4, x \ mod \ 7)$ - просто, а наоборот - тяжело.
Решение:

$$\begin{gather}
x \leadsto (a,b) = a(1,0) + b(0,1) - \text{разложение на нетривиальные идемпоненты} \\
\begin{cases}
(1,0)^{2} = (1,0) \\
(0,1)^{2} = (0,1) 
\end{cases} - \text{нетрив. идемпотенты}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
e \equiv 1\ (mod \ 4) \\
e \equiv 0 \ (mod \ 7)
\end{cases} \implies \begin{cases}
e + 4x = 1 \\
e = 7y
\end{cases} \implies \\
\implies 7y + 4x = 1 \implies y = 3, \ x = -5 \ (\text{ч.н.}) \\
21 \leadsto (1,0), \ ? \leadsto (0,1) \\
\underbrace{(0,1)}_{-20 \equiv 8 \ mod \ 28}= \underbrace{(1,1)}_{1 \ mod \ 28} - \underbrace{(1,0)}_{21 \ mod \ 28}
\end{gather}$$

> [!example]
> $$\begin{gather}
> (3,5) \leadsto ? \\
> 3\cdot 21 + 5\cdot 8 = 63 + 40 = 103 \equiv 19 \ (mod \ 28)
> \end{gather}$$
