---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-11-28
---

> [!definition] Интегрирование функций
> Разлагая подынтегральную функцию $f(t)$ в степенной ряд и используя теорему об интегрировании степенных рядов, можно представить интеграл
> $$\int_{0}^{x} f(t) \, dt$$
> в виде степенного ряда и посчитать величину этого интеграла с заданной точностью при любом значении $x$ из интервала сходимости.

### Пример

$$\begin{gather}
I = \int_{0}^{1} e^{-x^{2}} \, dx = \begin{bmatrix}
e^{u} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{u^{n}}{n!}, \ y \in \mathbb{R}
\end{bmatrix} = \\
= \int_{0}^{1} \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{n!}x^{2n} \, dx = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{n!} \cdot \left. \frac{x^{2n+1}}{2n+1} \right|_{0}^{1} = \\
= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{(2n+1)n!} - \begin{bmatrix}
\text{знакочередующийся ряд} \\
\text{сходится по Лейбницу}
\end{bmatrix} \implies \\
\implies \text{для остатка} \ R_{n} = \sum_{k=n+1}^{\infty} \frac{(-1)^{k}}{(2k+1)k!} \ \text{справедлива оценка} \\
|R_{n}| \leq \frac{1}{(2n+1)n!} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{array}{|c|c|}
\hline n & 0 & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 \\
\hline \frac{1}{(2n+1)n!} & 1 & 0.3333 & 0.1 & 0.2381 & 0.0046 & 0.0007 \\
\hline
\end{array} \\
\implies |R_{n}| \leq 0.001 - \text{выполняется при} \ n = 5, \ \text{тогда} \\
I \approx \sum_{k=1}^{4} \frac{(-1)^{k}}{(2k+1)k!} = 1-\frac{1}{3} + \frac{1}{10} - \frac{1}{42} + \frac{1}{216} \approx 0.74749
\end{gather}$$

> [!definition] Решение дифференциальных уравнений
> Для целого ряда дифференциальных уравнений показано, что решение $y(x)$ представимо в виде степенного ряда 
> $$y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_{n}(x-x_{0})^{n} = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{y^{(n)}(x_{0})}{n!}(x-x_{0}),$$
> коэффициенты которого можно определить с учетом заданного уравнения различными способами.
> 1. Пусть требуется найти решение дифференциального уравнения $y'' = f(x,y,y')$, удовлетворяющее условиям $y(x_{0})=y_{0}, \ y'(x_{0}) = y_{1}$, причем функция $f(x,y,y')$ имеет частные производные любого порядка в точке $(x_{0},y_{0},y_{1})$. Тогда, вычисляя последовательно производные $y^{(n)}(x_{0})$, получим значения коэффициентов ряда Тейлора функции $y(x)$ в точке $x_{0}$.

### Пример

$$\begin{gather}
y'' = x^{2}y, \ y(0) = 0, \ y'(0) = 1 \\
y''(0) = \left.x^{2}y\right|_{x=0} = 0 \\
y'''(0) = \left.2xy+x^{2}y'\right|_{x=0} = 0 \\
(f\cdot g)^{(n)} = f^{(n)}g + C_{n}^{1}f^{(n-1)}g' + C_{n}^{2}f^{(n-2)}g'' + \dots + C_{n}^{n-1} f'g^{(n-1)} + fg^{(n)} \\
\begin{bmatrix}
f = y  \\
g = x^{2} \\
C^{1}_{n} = n \\
C_{n}^{2} = \frac{(n-1)n}{2}
\end{bmatrix} \\
g^{(n+2)} = (x^{2}y)^{(n)} = x^{2}y^{(n)} + 2nxy^{(n-1)} + n(n-1)y^{(n-2)} \\
\text{При} \ x = 0: \\
y^{(n+2)}(0) = n(n-1)y^{(n-2)}(0)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
n=2: \ y^{(4)}(0) = 2\cdot 1\cdot y(0) = 0 \\
n=3: \ y^{(5)}(0) = 3 \cdot 2 \cdot y'(0) = 3\cdot 2 \\
n=4: \ y^{(6)}(0) = 4 \cdot 3 \cdot y''(0) = 0 \\
n=5: \ y^{(7)}(0) = 5 \cdot 4 \cdot y'''(0) = 0 \\
n=6: \ y^{(8)}(0) = 6 \cdot 5 \cdot y^{(4)}(0) = 0 \\
n=7: \ y^{(9)}(0) = 7 \cdot 6 \cdot y^{(5)}(0) = 7\cdot 6\cdot 3\cdot 2 \\
y^{(4k)}(0) = 0 \\
y^{(4k+1)}(0) = 2 \cdot 3 \cdot 6 \cdot 7 \cdot \dots \cdot (4k-2)(4k-1) \\
y^{(4k+2)}(0) = 0 \\
y^{(4k+3)}(0) = 0 \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{y^{(n)}(0)}{n!}x^{n} = x + \sum_{k=1}^{\infty} \frac{y^{(4k+1)}(0)}{(4k+1)!}x^{4k+1} = \\
= x + \sum_{k=1}^{\infty} \frac{2\cdot 3\cdot \dots(4k-2)(4k-1)}{(4k+1)!}x^{4k+1} = f_{k}(x) 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\lim_{ k \to 0 } \left| \frac{f_{k+1}(x)}{f_{k}(x)} \right| = \lim_{ k \to 0 } \left| \frac{(4k+2)(4k+3)x^{4}}{(4k+2)(4k+3)(4k+4)(4k+5)} \right| = 0 < 1 \implies \\
\text{ряд сходится по пр. Даламбера, а определенная этим рядом} \\
\text{ф-ция является решением дифференциального уравнения} \\
\end{gather}$$

> [!definition] Решение дифференциальных уравнений (продолжение)
> 2. **Теорема**. Если в дифференциальном уравнении
> $$p_{0}(x)y'' + p_{1}(x)y' + p_{2}(x)y = f(x) \ (1)$$
> функции $p_{0}(x), p_{1}(x), p_{2}(x), f(x)$ - бесконечно дифференциируемы в некоторой окрестности точки $x_{0}$ и $p_{0}(x_{0}) \neq 0$, то существует решение уравнения $(1)$, представляемое в виде степенного ряда
> $$y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_{n}(x-x_{0}).$$

### Примеры

$$\begin{gather}
y''+xy'+y=x; \ y(0)=0; \ y'(0) = 1 \\
y(x) = \sum_{n=0}^{\infty} a_{n}x^{n}; \ y'(x) = \sum_{n=1}^{\infty} a_{n}nx^{n-1}; \ y''(x) = \sum_{n=2}^{\infty} a_{n}n(n-1)x^{n-2} \\
\left( a_{n} = \frac{y^{(n)}}{n!} \implies a_{0} = \frac{y^{(0)}(0)}{0!} = y(0) = 0; \ a_{1} = \frac{y^{(1)}(0)}{1!} = y'(0) = 1 \right) \\
\sum_{n=2}^{\infty} n(n-1)a_{n}x^{n-2} + x\sum_{n=1}^{\infty} na_{n}x^{n-1} + \sum_{n=0}^{\infty} a_{n}x^{n} = x \\
\sum_{k=0}^{\infty} (k+2)(k+1)a_{k+2}x^{k} + \sum_{k=1}^{\infty} ka_{k}x^{k} + \sum_{k=0}^{\infty} a_{x}x^{k} = x \\
\sum_{k=0}^{\infty}\left[ (k+2)(k+1)a_{k+2} + ka_{k} + a_{k} \right] x^{k} = x
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x^{0}: \ 2\cdot 1 \cdot a_{2} + a_{0} = 0 \implies a_{2} = 0 \\
x^{1}: \ 3\cdot 2\cdot a_{3} + a_{1} + a_{1} = 1 \implies a_{3} = -\frac{1}{6} \\
x^{k}: \ (k+2)(k+1)a_{k+2} = (k+1)a_{k} = 0 \implies a_{k+2} = \frac{-a_{k}}{k+2}, \ k \geq 2, \ k \in \mathbb{N} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
a_{0} = 1 \\
a_{1} = 1 \\
a_{2} = 0 \\
a_{3} = -\frac{1}{6} = -\frac{1}{2\cdot 3} \\
a_{4} = -\frac{a_{2}}{}
\end{gather}$$