---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-11-21
---

> [!important] Теорема
> Пусть $R > 0$ и $R$ - радиус сходимости ряда
> $$\sum_{n=0}^{\infty}c_{n}x^{n},$$
> а его сумма $S(x)$. Тогда
> 1. ряд можно почленно дифференциировать в любой точке интервала сходимости $(-R; R)$, при этом выполняется равенство:
> $$S'(x) = \left( \sum_{n=0}^{\infty} c_{n}x^{n} \right)' = \sum_{n=1}^{\infty} c_{n}nx^{n-1}$$
> 2. ряд можно почленно интегрировать в интервале сходимости, при этом
> $$\int_{0}^{x} S(t) \, dt = \int_{0}^{x} \left( \sum_{n=0}^{\infty} c_{n}x^{n} \right) \, dt = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{c_{n}x^{n+1}}{n+1}$$
> 3. степенные ряды, получающиеся из ряда (1) почленным интегрированием или дифференцииованием имеют тот же радиус сходимости, что и сам ряд (1).

### 1

$$\begin{gather}
f(x) = \ln(x+\sqrt{ x^{2}+1 }) \\
f'(x) = \frac{1}{x+\sqrt{ x^{2} + 1 }}\left( 1 + \frac{x}{\sqrt{ x^{2}+1 }} \right) = \frac{\sqrt{ x^{2}+1 }+x}{(x+\sqrt{ x^{2}+1 })\sqrt{ x^{2}+1 }} = \\
= \frac{1}{\sqrt{ x^{2}+1 }} = (1+x^{2})^{-1/2} = \dots\\
(1+u)^{\alpha} = 1+\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\alpha(\alpha-1)\dots(\alpha-n+1)}{n!}u^{n}, \ |u| < 1 \\
\dots = 1+\sum_{n=1}^{\infty} \frac{\left( -\frac{1}{2} \right)\left( -\frac{3}{2} \right)\dots\left( -\frac{1}{2}-n+1 \right) }{n!}x^{2n} = \\
= 1+\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(2n-1)!!}{2^{n}n!}x^{2n} = f'(x), \ x \in (-1; 1) \\
f(x) = \int_{0}^{x} f'(t)\, dt  + \underbrace{f(0)}_{0} = \\
= \int_{0}^{x} \left( 1+ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(2n-1)!!}{2^{n} n!}t^{2n} \right)  \, dt = \\
= \left. \left(t + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(2n-1)!!}{2^{n}n!(2n+1)}t^{2n+!} \right)\right|_{0}^{x} \implies \\
f(x) = \ln(x + \sqrt{ x^{2}+1 }) = x + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(2n-1)!!}{2^{n}n!(2n+1)}x^{2n+1}, \\
\text{интервал сх.} - x \in [-1; 1] \ (\text{см. далее почему так})
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x=1: \ 1+\sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n}(2n-1)!!}{2^{n}n!(2n+1)} = a_{n} \\
|a_{n}| = \frac{(2n-1)!!(2n)!!}{2^{n}n!(2n+1)(2n)!!} = \frac{(2n)!}{(2^{n}n!)^{2}(2n+1)} \sim \frac{\sqrt{ 4\pi n }\left( \frac{2n}{e} \right)^{2n} }{2^{2n}\left( \frac{n}{e} \right)^{2n}(2n+1) } = \\
= \frac{1}{\sqrt{ \pi n }(2n+1)} \sim \frac{1}{n^{3/2}} - \text{сходится} \\
x=-1: \ \text{то же самое, что и при} \ x = 1
\end{gather}$$

### 2

$$\begin{gather}
f(x) = \arctan \frac{2x+1}{2x-1} \\
f'(x) = \frac{1}{ 1+\frac{(2x+1)^{2}}{(2x-1)^{2}} }\cdot \frac{2(2x-1) - 2(2x+1)}{(2x-1)^{2}} = \frac{4x - 4x - 2 - 2}{(2x-1)^{2} + (2x+1)^{2}} = \\
= -\frac{4}{4x^{2} -4x+1 + 4x^{2}+4x+1} = -\frac{2}{4x^{2} + 1}

\end{gather}$$