---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-05-15
---

$$\begin{gather}
\sigma : \{ (x,y,z) \ | \ F(x,y,z) = const \} \\
\vec{n} = \pm\frac{\mathrm{grad} \ F}{|\mathrm{grad} \ F|} \\
\mathrm{grad} \ F = \left\{  \frac{\partial F}{\partial x}, \frac{\partial F}{\partial y}, \frac{\partial F}{\partial z} \right\}
\end{gather}$$


> [!note] Скалярное поле
> Скалярное поле это по сути множество значений функции.

## Поверхностный интеграл первого рода

Поверхностным интегралом первого рода по поверхности $\sigma$ есть предел интегральных сумм
$$\begin{gather}
\sigma : \{ z = f(x,y), \ (x,y) \in  D_{x,y} \} \\
\iint_{\sigma} f(x,y,z) d\sigma = \lim_{ |\theta| \to 0 } \sum_{i=1}t^{n} f(\xi) \underbrace{\Delta \sigma_{i}}_{\text{площадь каждого кусочка}}
\end{gather}$$

> [!note] Геометрический смысл поверхностного интеграла первого рода
> $$\iint_{\sigma} 1 d\sigma = S(\sigma)$$

> [!note] Физический смысл поверхностного интеграла первого рода
> Если $f(x,y,z)$ - плотность $\sigma$, то 
> $$\iint_{\sigma} f(x,y,z) d\sigma = m(\sigma)$$

## Сведение поверхностного интеграла первого рода к двойному интегралу

$$\begin{gather}
S(\sigma) = \frac{1}{\cos\alpha}S(D)
\end{gather}$$

> [!important] Координаты единичного вектора нормали - направляющие косинуса.
> 
> $$\vec{n}_{t} = \frac{\mathrm{grad} \ F}{|\mathrm{grad} \ F|} = \left\{ -\frac{\partial f}{\partial x}, -\frac{\partial f}{\partial y}, 1 \right\} = \{ \cos\alpha, \cos\beta, \cos\gamma \}$$

$$\begin{gather}
\iint_{\sigma} f(x,y,z)\,d\sigma = \iint_{D_{xy}}f(x,y,z(x,y))\underbrace{\sqrt{ 1+(f'_{x})^{2}+(f'_{y})^{2} }}_{|\vec{N}^{+}|} \, dxdy
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\iint_{\sigma} \phi(M) \, d\sigma = \iint_{G_{yz} }\frac{\phi(x,y,z)}{|\cos\alpha|} \Large|\normalsize_{x = x(y,z)}^{dydz} \\
\iint_{\sigma} \phi(M) \, d\sigma = \iint_{G_{xz} }\frac{\phi(x,y,z)}{|\cos\beta|} \Large|\normalsize_{y = y(x,z)}^{dxdz}
\end{gather}$$

### Пример

![[Pasted image 20240515101836.png]]

$$\begin{gather}
\sigma: x^{2} - y^{2} + z^{2} = 0 \\
Ц: x^{2} + z^{2} \leq 4(x+z-1) \implies \\
\implies Ц: (x-2)^{2} + (z-2)^{2} = 4 \\
S(\sigma) = 2S(\sigma_{1}) \\
\iint_{\sigma} \,d\sigma = \iint_{D_{xz}}\sqrt{ 1+(f'_{x})^{2}+(f'_{z})^{2} } \, dxdz \\
f = \sqrt{ x^{2} + z^{2} } \\
\frac{\partial f}{\partial x} = \frac{x}{\sqrt{ x^{2}+z^{2} }} \\
\frac{\partial f}{\partial z} = \frac{z}{\sqrt{ x^{2}+z^{2} }} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\iint_{D_{xz}} \sqrt{ 1 + \frac{x^{2}}{( x^{2}+z^{2} )} + \frac{z^{2}}{( x^{2}+z^{2} )}} \, dxdz = \\
= \iint_{D_{xz}} \sqrt{ 2 } \, dxdz = \int_{0}^{2\pi} \, d\phi \int_{0}^{2} r\sqrt{ 2 } \, dr = \\
= \int_{0}^{2\pi} \frac{\sqrt{ 2 }}{2} \cdot 4 \, d\phi = \\
= 2\sqrt{ 2 }\int_{0}^{2\pi} \, d\phi = 4\sqrt{ 2 }\pi
\end{gather}$$
