---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2025-02-26
---

$$\begin{gather}
\mathbb{K} - \text{поле} \\ 
A - \text{алгебра, если A - век. пр. и кольцо} \\
\alpha(ab) = (\alpha a)b = a(\alpha b) \ \forall \alpha \in \mathbb{K}, \ a,b \in A - \mathbb{K}\text{-алгебра}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\dim A = \dim_{\mathbb{K}} A \\
\mathbb{1} - \text{единица в} \ A \\
f(\alpha): \mathbb{K} \to A \\
f(\alpha) = \alpha\cdot\mathbb{1} \\
f(1) = 1\cdot \mathbb{1} = \mathbb{1}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
B = \{ \mathbb{1}, \dots \} - \text{базис в} \ A \\
B = \{ e_{1}, \dots, e_{n} \}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
e_{i}e_{j} = c_{ji}^{k}e_{k}, \ c_{ij} - \text{структурные константы} \\
"\cdot" - \text{коммутативно}, \implies c_{ij}^{k} = c_{ji}^{k} \\
"\cdot" - \text{ассоциативно}, \implies c_{ijk}^{l} = c_{ij}^{l}c_{jk}^{l}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\{ i,j,k \}, \times - \text{алгебра} \\
\begin{cases}
(i\times i)\times j = 0 \\
i\times(i\times j) = i\times k = -j \neq 0
\end{cases} \implies \text{алгебра - не ассоциативна}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\{ 1,i,j,k \} , \ i^{2} = j^{2} = k^{2} = 0, \
ij = -ji = k \\
ik = -ki = -j \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\mathbb{K} = \mathbb{R} \\
\mathbb{1} \in A
\end{cases} \implies \text{A - алгебра гиперкомплекных чисел}
\end{gather}$$

### 2-ой типовой начинается здесь

$$\begin{gather}
\mathbb{K} - \text{любое} \\
B = \{ 1, e \} \\
e^{2} = c+de, \ c,d \in \mathbb{K} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
(a_{1} + b_{1}e)(a_{2}+b_{2}e) = a_{1}a_{2} + a_{1}(b_{2}e) + (b_{1}e)a_{2} + (b_{1}e)(b_{2}e) = \\
= a_{1}a_{2} + (a_{1}b_{2})e + (b_{1}a_{2})e + (b_{1}b_{2})e^{2} = \\
a_{1}a_{2} + (a_{1}b_{2} + a_{2}b_{1})e + (b_{1}b_{2})e^{2} = \\
= (a_{2}+b_{2}e)(a_{1}+b_{1}e) \implies \text{коммутативно}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
[(a_{1} + b_{1}e)(a_{2}+b_{2}e)](a_{3}+b_{3}e) \overset{?}{=} (a_{1} + b_{1}e)[(a_{2}+b_{2}e)(a_{3}+b_{3}e)] - \\
- \text{ассоциативно}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
e^{2} = 0 - \text{дуальные числа} \\
e^{2} = 1 - \text{двойные числа} \\
e^{2} = -1- \text{комплексные числа}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
e^{2} = c+de \\
c,d = 0 \implies e^{2} = 0 \implies \text{дуальные числа} \\
c \neq 1, d = 0 \implies e^{2} = c, \ 
\end{gather}$$