---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2025-02-19
---

### 12

$$\begin{gather}
\int_{2}^{\infty} \frac{e^{\alpha x}}{(x-1)^{\alpha}\ln x} \\
\alpha = 0 : \ \int_{2}^{+\infty} \frac{dx}{\ln x} \\
\ln x < x \frac{1}{\ln x} > x, \ x \in [2, +\infty) \\
\int_{2}^{\infty} \frac{dx}{x} - \text{расх} \implies \int_{2}^{+\infty} \frac{dx}{\ln x} - \text{расх} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\alpha > 0: \ \frac{e^{dx/2}}{(x-1)^{\alpha}\ln x}e^{\alpha x/2} \geq Me^{\alpha x/2}, \ \text{а} \ \int_{2}^{+\infty} Me^{\alpha x/2} dx - \text{расх} \implies I - \text{расх}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\alpha < 0, \alpha = -2\beta, \beta > 0 \\
\frac{e^{\alpha x}}{(x-1)^{\alpha} \ln x} = \frac{e^{-2\beta x}}{(x-1)^{-2\beta}\ln x} = \underbrace{\frac{(x-1)^{2\beta}}{\ln xe^{\beta x}}}_{\to_{0}}e^{-\beta x} \leq Me^{-\beta x} \\
\int_{2}^{+\infty} Me^{-\beta x}dx  - \text{сходится}  \implies I = \text{сход.}
\end{gather}$$

Ответ: $\alpha < 0$.

### 13

$$\begin{gather}
I = \int_{0}^{+\infty} \frac{\arctan(2x)}{x^{\alpha}} \, dx = \\
\int_{0}^{1} \frac{\arctan(2x)}{x^{\alpha}} \, dx + \int_{1}^{+\infty} \frac{\arctan(2x)}{x^{\alpha}} \, dx = I_{1} + I_{2} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
I_{1}: \ \text{При} \ x \to 0 \arctan 2x \sim 2x \implies \\
\implies \frac{\arctan 2x}{x^{\alpha}} \sim \frac{2}{x^{\alpha-1}} \\
\int_{0}^{1} \frac{2}{x^{\alpha-1}} \, dx - \text{сходится при} \ \alpha < 2
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
I_{2}: \ \frac{\arctan 2}{x^{\alpha}} \leq \frac{\arctan 2x}{x^{\alpha}} < \frac{\frac{\pi}{2}}{x^{\alpha}}, \ x \in [1;+\infty) \\
\text{Если} \ \alpha>1 \implies \int_{1}^{+\infty} \frac{\frac{\pi}{2}}{x^{\alpha}} \, dx  - \text{сх.} \implies \\
\implies I_{2} - \text{сх.} \\
\text{Если} \ \alpha\leq 1 \implies \int_{1}^{+\infty} \frac{\frac{\pi}{2}}{x^{\alpha}} \, dx  - \text{расх.} \implies \\
\implies I_{2} - \text{расх.}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
I - \text{сх.} \iff I_{1} + I_{2} - \text{сх.} \implies \\
1< \alpha < 2
\end{gather}$$

### 15

$$\begin{gather}
I = \int_{0}^{1} \frac{x^{\alpha}}{x^{2}+1}\sin \frac{1}{x} \, dx  = \begin{bmatrix}
t = \frac{1}{x} \\
x = \frac{1}{t} \\
dx = -\frac{dt}{t^{2}}
\end{bmatrix} = \int_{\infty}^{1} \frac{\frac{1}{t^{\alpha}}}{\frac{1}{t^{2}}+1}\sin t \, \left( -\frac{dt}{t^{2}} \right) = \\
= \int_{1}^{+\infty} \frac{\sin t \, dt}{t^{\alpha}(1+t^{2})} \, dx \\
\alpha + 2 > 1 \implies \left|\frac{\sin t}{t^{\alpha}(1+t^{2})}\right| \leq \frac{1}{t^{\alpha+2}} \\
\text{н/и} \ \int_{1}^{+\infty} \frac{dt}{t^{\alpha+2}}  \, dx  - \text{сходится} \implies I - \text{сходится абсолютно}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{Если} \ 0 < \alpha + 2 \leq 1 \implies t^{\alpha}(1+t^{2}) = t^{\alpha+2}\left( 1+\frac{1}{t^{2}} \right) \to \infty \\
\text{По пр. Дирихле} \ f(t) = \sin t, \ g(t) = \frac{1}{t^{\alpha+2}\left( 1 + \frac{1}{t^{2}} \right)} - \text{монотонно убывает} \\
\implies I - \text{сходится} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\frac{|\sin t|}{t^{\alpha}(1+t^{2})} \geq \frac{\sin^{2}t}{t^{\alpha}(1+t^{2})} = \underbrace{\frac{1}{2t^{\alpha}(1+t^{2})}}_{\text{расх}} + \underbrace{\frac{(-1)\cos 2t}{2t^{\alpha}(1+t^{2})}}_{\text{сх. по Дирихле}} \\
\implies \text{при} \ 0<\alpha\leq 1 \ I - \text{сх. условно}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\alpha+2 \leq 0 \implies \frac{1}{t^{\alpha}(1+t^{2})} = \frac{1}{t^{\alpha+2}\left( 1+\frac{1}{t^{2}} \right)} \geq \frac{1}{2t^{\alpha+2}} \geq \frac{1}{2} \\
\forall B > 1 \ \text{возьмем} \ B_{1} = \frac{\pi}{6} + 2\pi k, \ B_{2} = \frac{5\pi}{6} + 2\pi k \\
\left| \int_{B_{1}}^{B_{2}} \frac{\sin t}{t^{\alpha}(1+t^{2})} \, dx  \right| = \int_{B_{1}}^{B_{2}} \frac{\sin t}{t^{\alpha}(1+t^{2})} \, dx \geq \frac{1}{2} \cdot \frac{1}{2}(B_{2}-B_{1}) = \\
= \frac{1}{4} \frac{2\pi}{3} = \epsilon_{0} \implies I = \text{расх} \\
\end{gather}$$

## Собственные интегралы, зависящие от параметра

$$\begin{gather}

\end{gather}$$

![[2025-02-19 Семинар - СНиСФ 2025-02-19 09.33.06.excalidraw]]

> [!important] Теорема
> Если $f(x,y)$ - непр. в $G$, то $I(y) = \int_{a}^{b} f(x,y) \, dx$ непр. на $[c, d]$ и если дополнительно $\phi(y), \psi(y)$ - непр. на $[c,d]$, а их значения $\in [a, b]$, то $\Phi(y) = \int_{\phi(y)}^{\psi(y)} f(x,y) \, dx$ - непр. на $[c;d]$.

> [!important] Теорема
> Если $f(x,y), \frac{\partial f(x,y)}{\partial y}$ непр. в $G$, то $I(y)$ дифф. на $[c;d]$ и $I'(y) = \int_{a}^{b} \frac{\partial f(x,y)}{\partial y} \, dx$. Если дополнительно $\phi, \psi$ имеют непрерывные пр на $[c,d]$, а значения $\in [a;b] \implies$
> $$\Phi'(y) = f(\psi(y), y) \phi'(y) - f(\phi(y), y)\phi'(y) +\int_{\phi (y)}^{\psi(y)}  \, dx $$

### Доказательство


