---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2025-05-07
---

## Многочлены Лежандра

$$\begin{gather}
x \in [-1; 1]: \ \frac{d}{dx}[(1-x^{2})y'(x)] = -\lambda y(x), \ (1) \\
(1-x^{2})y'' - 2xy' + \lambda y = 0 \ (1')
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\lambda_{n} = n(n+1) \\
P_{n}(x) = \frac{1}{2^{n} n!}\cdot \frac{d^{n}[(x^{2}-1)^{n}]}{dx^{n}}, \ n = 0,1,2\dots \ (3) \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
P_{n}(x) - \text{многочлены Лежандра}, \ (3) - \text{формула Родрига} \\
\end{gather}$$

### Свойство 1. Ортогональность

$$\begin{gather}
\int^{1}_{-1} P_{n}(x)P_{m}(x) \, dx = \begin{cases}
0, \ m \neq n \\
\frac{2}{2n+1}, \ m = n
\end{cases}
\end{gather}$$

### Свойство 2. Единственность

Любое решение уравнения (1), ограниченное на $[-1;1]$ отличется от $P_{n}(x)$ постоянным множителем, при этом $y(x) = P_{n}(x)$ - единственное решение удовлетворяющее условию $y(1) = 1$.

### Свойство 3

$$\begin{gather}
P_{n}(1) = 1, \ n = 0,1,2\dots
\end{gather}$$

### Свойство 4. Производящая ф-ция

$$\begin{gather}
W(x,h) = \frac{1}{\sqrt{ 1-2xh + h^{2} }}, \ x \in [-1;1], \ h \in (-1, 1) \\
\end{gather}$$

### Свойство 5. Рекуррентное соотношение

$$\begin{gather}
(n+1)P_{n+1}(x) = (2n+1)xP_{n}(x) - nP_{n-1}(x)
\end{gather}$$

## Задачи

### 1

$$\begin{gather}
P_{0}(x) = \frac{1}{2^{0}0!} \cdot (x^{2}-1)^{0} = 1 \\
P_{1}(x) = \frac{1}{2}\cdot (x^{2}-1)' = x \\
2P_{2}(x) = = 3x\cdot x - 1 \implies P_{2}(x) = \frac{3x^{2} - 1}{2} \\
P_{3}(x) = \frac{5x^{3}-3x}{2} \\
P_{4}(x) = \frac{35x^{4} - 30x^{2} + 3}{8} \\
P_{5}(x) = \frac{63x^{5} - 70x^{3} + 15x}{8}
\end{gather}$$

### 2

$$\begin{gather}
P_{n}(-1) = ?, \ P_{n}(0) = ? \\
x = -1: \ W(-1, h) = \sum_{n=0}^{\infty} P_{n}(-1)h^{n} \\
W(-1, h) = \frac{1}{\sqrt{ 1 + 2h + h^{2} }} = \frac{1}{\sqrt{ (1+h)^{2} }} = \frac{1}{1+h} = \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n}h^{n} \implies \\
\implies P_{n}(-1) = (-1)^{n} \\
\end{gather}$$ 

$$\begin{gather}
x = 0: \ W(0,h) = \sum_{n=0}^{\infty} P_{n}(0)h^{n} \\
(1+u)^{\alpha} = 1 + \sum_{n=1}^{\infty} \frac{\alpha(\alpha-1)\dots(\alpha-n+1)}{n!}u^{n}, \ |u| < 1 \\
W(0,h) = \frac{1}{\sqrt{ 1+h^{2} }} = 1+\sum_{n=1}^{\infty}\frac{\left( -\frac{1}{2} \right)\left( -\frac{3}{2} \right)\left( -\frac{1}{2} - n + 1 \right)}{n!}h^{2n} = \\
= 1+\sum_{m=1}^{\infty} \frac{(-1)^{m}(2m-1)!!}{(2m)!!}h^{2m} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
P_{n}(0) = \begin{cases}
0, \ n = 2m-1 \\
\frac{(-1)^{m}(2m-1)!!}{(2m)!!}, \ n - 2m, \ m - 1,2,\dots
\end{cases}
\end{gather}$$

### 5. Вычислить интеграл

$$\begin{gather}
I = \int_{0}^{1} (1-x^{2})[P'_{n}(x)]^{2} \, dx, \ n = 1,2,3,\dots \\
I = \int_{-1}^{1} (1-x^{2})P_{n}'(x) \cdot P_{n}'(x)  \, dx = \begin{bmatrix}
u = (1-x^{2})P_{n}'(x) \\
dv = P_{n}'(x)dx \\
\end{bmatrix} = \\
= \frac{1}{2}\left[ \cancelto{0}{ \left.(1-x^{2})P_{n}'(x)P_{n}(x)\right|_{-1}^{1} } - \int_{-1}^{1} P_{n}(x) \underbrace{\frac{d}{dx} \left[ (1-x^{2})P_{n}'(x) \right]}_{-\lambda_{n}P_{n}(x)} \, dx  \right]  = \\
= \frac{\lambda_{n}}{2}\int_{-1}^{1} P_{n}^{2}(x) \, dx = \\
= \frac{n(n+1)}{2} \cdot \frac{2}{2n+1} = \frac{n(n+1)}{2n+1}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\int_{0}^{1} P_{m}(x) \, dx, \ m =1,2,\dots \\
\underbrace{\int_{0}^{1} \frac{dx}{\sqrt{ 1+2xh+h^{2} }}}_{I} = \sum_{n=0}^{\infty} h^{n}\int_{0}^{1} P_{n}(x) \, dx \\
I = \int_{0}^{1} \frac{dx}{\sqrt{ 1+2hx+h^{2} }} = \begin{bmatrix}
1+h^{2} -2xh = t \\
st = -2h\,dx \\
x = 0 \to t = h^{2}+1 \\
x = 1 \to t = (h-1)^{2}
\end{bmatrix} = \\
= -\frac{1}{h}\int \frac{dt}{2\sqrt{ t }}  = -\frac{1}{h}(1-h-\sqrt{ 1+h^{2} }) = \frac{1}{h}(\sqrt{ 1+h^{2} } + h - 1) = \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
= \frac{1}{h}\left( 1+ \sum_{m=1}^{\infty} \frac{\frac{1}{2}\left( -\frac{1}{2} \right)\dots\left( \frac{3}{2} - n \right)}{m!}h^{2m} + h - 1 \right) = \\
= 1 + \sum_{m=1}^{\infty} \frac{\frac{1}{2}\left( -\frac{1}{2} \right)\dots\left( \frac{3}{2} - n \right)}{(m+1)!}h^{2m-1} = \\
= 1 + \sum_{m=1}^{\infty} \frac{(-1)^{m-1}\cdot 1\cdot 1\cdot 3 \dots (2m-3)}{2^{m}m!}\cdot h^{2m-1} + 1 = \\
= 1+ \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{m-1}(2m-1)!!}{(2m)!! (2m-1)}h^{2m-1}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\int_{0}^{1}P_{n}(x) \, dx  = \begin{cases}
1, \ n = 0 \\
0, \ n = 2m \\
\frac{(-1)^{m-1}(2m-1)!!}{(2m)!!(2m-1)}, \ n = 2m-1
\end{cases}
\end{gather}$$

### 7

$$\begin{gather}
\int_{0}^{1}[xP_{n}(x)]^{2} \, dx  \setminus
\end{gather}$$