---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
---

> Creation time: 10:41

# –ü—Ä–∞–∫—Ç–∏–∫–∞

$$\begin{gather}
A=\begin{pmatrix}
-1 & -1 & 2 \\
1 & 2 & -1 \\
-2 & -1 & 3
\end{pmatrix} \\ \\
\mathcal{X}_{A}=-\lambda^{3}+\text{ tr }(A)\lambda^{2}-\sum_{i=1}^{3} M_{ij}(\lambda)+\det A 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\sum_{i=1}^{3} M_{ij}=5+1-1=5\\
\mathcal{X}_{A}=-\lambda^{3}+4\lambda^{2}-5\lambda+2=(\lambda-1)(-\lambda^{2}+3\lambda-2) = \\ 
= -(\lambda-1)^{2}(\lambda-2)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
+I\begin{vmatrix}
-1 & -1 & 2 \\
1 & 2 & -1 \\
-2 & -1 & 3
\end{vmatrix} \underbrace{ = }_{ III-2II } \begin{vmatrix}
-1 & -1 & 2 \\
0 & 1 & 1 \\
-2 & -1 & 3
\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
-1 & -1 & 2 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & -1
\end{vmatrix} = \\ 
= -1\begin{vmatrix}
1 & 1 \\
1 & -1
\end{vmatrix}=2 \\ \\
\lambda =1 \\
-\lambda^{2}+3\lambda-2=0 \\
\lambda^{2}-3\lambda+2=0 \\
\lambda_{1}=1 \\
\lambda_{2}=2
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\left(\begin{array}{ccc|c}
-3 & -1 & 2 & 0 \\
1 & 0 & -1 & 0 \\
-2 & -1 & 1 & 0
\end{array}\right) \\
\overline{ x_{1} }=\begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} \\
\lambda=1: \ \left(\begin{array}{ccc|c}
-2 & -1 & 2 & 0 \\
1 & 1 & -1 & 0 \\
-2 & -1 & 2 & 0
\end{array}\right)\sim \left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right) \\

\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x_{2}=0 \\
x_{1}-x_{2}+x_{3} \\
\overline{ x_{2} }=\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

>[!ABSTRACT]
>–ù–∞ –≥–ª–∞–≤–Ω–æ–π –¥–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª–∏ –ø—Ä–æ—Å—Ç–æ –≤—Å–µ –ª—è–º–±–¥—ã
>–ö–æ–º—É –Ω–µ —Ö–≤–∞—Ç–∏–ª–æ - –∏–¥–µ—Ç –≤ –ñ–æ—Ä–¥–∞–Ω–æ–≤–æ–º –±–ª–æ–∫–µ

$$\begin{gather}
J(A)=\begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1  \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\left(\begin{array}{\ll}
-2 & -1 & 2 \\
1 & 1 & -1 \\
-2 & -1 & 2
\end{array} \right) \cdot \begin{pmatrix}
y_{1} \\
y_{2} \\
y_{3}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} \\
\left(\begin{array}{ccc|c}
-2 & -1 & 2 & 1 \\
1 & 1 & -1 & 0 \\
-2 & -1 & 2 & 1
\end{array}\right) \sim \left(\begin{array}{ccc|c}
1 & 1 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right) \\
\overline{ y }=\begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} \\
x_{1}=-1+x_{3}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
P=\begin{pmatrix}
1 & 1 & -1 \\
-1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

## –î–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª–∏–∑–∞—Ü–∏—è, –æ–ø—è—Ç—å

$$\begin{gather}
B=S\Lambda S^{-1} - \text{ –¥–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª–∏–∑–∏—Ä—É–µ—Ç—Å—è } \\
B^{K}=(S\Lambda S^{-1})^{k}=S\Lambda^{k}S^{-1}=S\begin{pmatrix}
\lambda_{1}^{k} &  &  \\
 & \dots &  \\
 &  & \lambda_{n}^{k}
\end{pmatrix}S^{-1} -\text{ –ª–µ–≥–∫–æ } 
\end{gather}$$
–î–ª—è –±–ª–æ—á–Ω–æ-–¥–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–æ–π –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—ã - –±–ª–æ–∫–∏ (–≤–º–µ—Å—Ç–æ –ª—è–º–±–¥) –≤–æ–∑–≤–æ–¥—è—Ç—Å—è –≤ —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
\begin{bmatrix}
 & 
\end{bmatrix}  &  \\
 & \begin{bmatrix}
 & &  \\
 &   &  
\end{bmatrix} \\
 &  & \begin{bmatrix}
 &  &  &  \\
 &  &  &  \\
 &  &  & 
\end{bmatrix}
\end{pmatrix}^{k}=\begin{pmatrix}
\begin{bmatrix}
 & 
\end{bmatrix}^{k}  &  \\
 & \begin{bmatrix}
 & &  \\
 &   &  
\end{bmatrix}^{k} \\
 &  & \begin{bmatrix}
 &  &  &  \\
 &  &  &  \\
 &  &  & 
\end{bmatrix}^{k}
\end{pmatrix}
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
J=\begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}; \\
P=\begin{pmatrix}
1 & 1 & -1 \\
-1 & 0 & 1 \\
1 & 1 & 0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
A=PKP^{-1} \\
A^{k}=PJ^{k}P^{-1} \\
J^{k}=\begin{pmatrix}
2^{k} &  \\
 & \begin{bmatrix}
1 & 1 \\
0 & 1
\end{bmatrix}^{k}
\end{pmatrix}=\underline{\begin{pmatrix}
2^{k} &  &  \\
 & 1^{k} & k \\
 &  & 1^{k}
\end{pmatrix}}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{k}=\left(\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}\right)^{k}K = \\ 
= \sum_{i=0}^{k}C_{k}^{i} \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{k-i} \cdot \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}^{i}= \\
=\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{k}+k\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{k-1} \cdot \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}+C^{2}_{k}\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{k-2}\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}^{2}+\dots + \\
+ C^{k-2}_{k}\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{2}\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}^{k-2}+k\begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}^{k-1}+\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}^{k} (=)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 & 0 \\
0 & 0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$
-—Ç–∞–∫–∏–µ –¥–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω—ã–µ —Å—Ç–∞–Ω—É—Ç –∑–µ—Ä–æ

$$\begin{gather}
(=) \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{k}+k\begin{pmatrix}
1^{k-1} & 0 \\
0 & 1^{k-1}
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1^{k} & 0 \\
0 & 1^{k}
\end{pmatrix}+k\begin{pmatrix}
0 & 1^{k-1} \\
0 & 0
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1 & k \\
0 & 1
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
J_{n}=D+\underbrace{ N }_{ \text{ –Ω–∏–ª—å–ø–æ—Ç–µ–Ω—Ç–Ω–∞—è (–≤ n —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏) }  }
\end{gather}$$

# –ú–∏–Ω–∏–º–∞–ª—å–Ω—ã–π –º–Ω–æ–≥–æ—á–ª–µ–Ω

>[!SUMMARY] Formal Definition
>$M_{A}(X) \text{ –Ω–∞–∏–º. —Å—Ç–µ–ø–µ–Ω–∏ }:M_{A}(A)=0$

>[!ABSTRACT] –ü–æ–ª–µ–∑–Ω—ã–µ —Ñ–∞–∫—Ç—ã
>–í—Å–µ $\lambda_{i}$ - –∫–æ—Ä–Ω–∏ $M_{A}(X)$
>$M_{A}  \ | \ \mathcal{X}_{A}$ - –¥–µ–ª–∏—Ç —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏—á–µ—Å–∫–∏–π

–ù–∞—à–∏ –≤–∞—Ä–∏–∞–Ω—Ç—ã:
- $M_{A}=(\lambda-1)(\lambda-2)$
- $M_{A}=(\lambda-1)^{2}(\lambda-2)$
–ö–∞–∫ –ø–æ–Ω—è—Ç—å –∫–∞–∫–æ–π –∏–∑ –Ω–∏—Ö?

>[!IMPORTANT] –î–£–ë–û–í–´–ô –°–ü–û–°–û–ë –ï–ï–ï–ï–ï üî•üó£Ô∏èüé§
>–ø–æ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏—Ç—å –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü—É –∏ –ø—Ä–æ–≤–µ—Ä–∏—Ç—å

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
-2 & -1 & 2 \\
1 & 1 & -1 \\
-2 & -1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-3 & -1 & 2 \\
1 & 0 & -1 \\
-2 & -1 & 1
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1 & \dots & \dots \\
\dots & \dots & \dots \\
\dots & \dots & \dots & 
\end{pmatrix}\neq 0
\end{gather}$$

>[!ABSTRACT] –ü–æ –ñ–æ—Ä–¥–∞–Ω–æ–≤–æ–π –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–µ –º–æ–∂–Ω–æ –∑–∞–∏–ø—Å–∞—Ç—å –º–Ω–æ–≥–æ—á–ª–µ–Ω (~~–æ—á–µ–≤~~)

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
2 &  &  &  \\
 & 3 & 1 &    \\
 &  & 3 & 1  \\
 &  &  &  3
\end{pmatrix} \\
M=(\lambda-2)(\lambda-3)^{3} 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
 1 \\
 & 2 \\
 &  & 2 & 1 \\
 &  &  & 2 \\
 &  &  &  & 3 & 1 \\
 &  &  &  &  & 3 & 1 \\
 &  &  &  &  &  & 3
\end{pmatrix} \\
M=(\lambda-1)(\lambda-2)^{2}(\lambda-3)^{3}
\end{gather}$$

# –ü—Ä–æ—Å—Ç–æ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–µ—Å–Ω–æ (what)

$$\begin{gather}
-A^{3}+4A^{2}-5A+2=0  \ | \ A^{-1} \\
-A^{2}+4A-5I+2A^{-1} = 0 \\
A^{-1} = A^{2}-4A+5I \\
A^{-1}=\frac{1}{2}(A^{2}-4A+5I)
\end{gather}$$

// –ù–∞—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏–µ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–π –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–µ (–ø–æ —Å–∫–∏–¥–∫–µ $\text{ <insert Ryan Gosling gif> }$)

>[!IMPORTANT]
>$\exists A^{-1}$, –ò–Ω–∞—á–µ –Ω–µ –∏–º–µ–µ—Ç —Å–º—ã—Å–ª–∞
>

$$\begin{gather}
A=\begin{pmatrix}
4 & -4 & -1 \\
2 & -1 & -1 \\
-2 & 1 & 3
\end{pmatrix} \\
\sum M_{ii}=\begin{vmatrix}
-1 & -1 \\
1 & 3
\end{vmatrix}+\begin{vmatrix}
4 & -1 \\
-2 & 3
\end{vmatrix}+\begin{vmatrix}
4 & -4 \\
2 & -1
\end{vmatrix} = \\ 
= -3+1+12-2-4+8=12\\
\mathcal{X}_{A}=-\lambda^{3}+\left( \text{ tr } A\right)\lambda^{2}-\left( \sum M_{ij}  \right)\lambda +\det A =-\lambda^{3}+6\lambda^{2}-12\lambda+8 \\
\lambda=2 \\
=(\lambda-2)(-\lambda^{2}+4\lambda-4)=-(\lambda-2)(\lambda-2)^{2}=-(\lambda-2)^{3} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
2 & -4 & -1 \\
2 & -3 & -1 \\
-2 & 1 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \\
\left(\begin{array}{ccc|c}
2 & -4 & -1 & 0 \\
2 & -3 & -1 & 0 \\
-2 & 1 & 1 & 0
\end{array}\right) \sim \left(\begin{array}{ccc|c}
2 & -4 & -1 & 0 \\
0 & 1 & 0 & 0 \\
0 & -3 & 0 & 0
\end{array}\right)
\end{gather}$$

>[!ABSTRACT]
>(2 –±–∞–∑–∏—Å–Ω—ã—Ö –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã—Ö –∏ 1 —Å–≤–æ–±–æ–¥–Ω–∞—è), –∞–ª–≥. –∫—Ä–∞—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å 3, –≥–µ–æ–º. –∫—Ä–∞—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å 1

$$\begin{gather}
J=\begin{pmatrix}
2 & 1 & 0 \\
0 & 2 & 1 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix} \\
\vec{x}_{1}=\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

// –ü–æ—Å—Ç—Ä–æ–∏–º —Ü–µ–ø–æ—á–∫—É

$$\begin{gather}
(A-\lambda I) \cdot \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
2 & -4 & -1 \\
2 & -3 & -1 \\
-2 & 1 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
2 \\
2 \\
-2
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
-2 \\
0 \\
-4
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
2 & -4 & -1 \\
2 & -3 & -1 \\
-2 & 1 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-2 \\
0 \\
-4
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
P=\begin{pmatrix}
-2 & 2 & 1 \\
0 & 2 & 0 \\
-4 & -2 & 0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
J^{k}=\left( \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \right)^{k} = \\ 
= \begin{pmatrix}
2^{k} & 0 & 0 \\
0 & 2^{k} & 0 \\
0 & 0 & 2^{k}
\end{pmatrix}+k\begin{pmatrix}
2^{k} & 0 & 0 \\
0 & 2^{k} & 0 \\
0 & 0 & 2^{k}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} + \\
+ C^{2}_{k}\begin{pmatrix}
2^{k-2} &  &  \\
 & 2^{k-2} &  \\
 &  &  2^{k-2}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \\
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
=\begin{pmatrix}
2^{k} &  &  \\
 & 2^{k} &  \\
 &  & 2^{k}
\end{pmatrix}+k\begin{pmatrix}
0 & k2^{k-1} & 0 \\
0 & 0 & k2^{k-1} \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
2^{k} & k2^{k-1} & C^{2}_{k}2^{k-2} \\
0 & 2^{k} & k 2^{k-1} \\
0 & 0 & 2^{k}
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

>[!ABSTRACT] –ü—Ä–∏–∫–æ–ª
>–î–∏–∞–≥–æ–Ω–∞–ª—å–Ω–∞—è –º–∞—Ç—Ä–∏—Ü–∞ –∫–æ–º–º—É—Ç–∏—Ä—É–µ—Ç —Å –ª—é–±–æ–π

