---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
---

## Пример

$$\begin{gather}
A_{3\times 3} \\
\lambda_{1} = 0 \\
\lambda_{2} = 1 \\
\lambda_{3} = 2
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
1. \ \ rank \ A = 2 \\
\mathrm{rank} + \mathrm{def} = n (\text{  размерность } )\\
(A- 0  \cdot  I) \vec{x}=0 \\
A\vec{x}=\vec{0} \\
2. \ \ \det(A^{T})  = 0 (\text{ произв. собственных значений } ) \\
3. \ \ \text{ собственные числа }A^{T}A - \mathrm{undef} \\
(A \cdot  B)\vec{x} =  A  \cdot (B \vec{x})= A \lambda_{B} \cdot \vec{x}=\lambda_{A} \cdot \lambda_{B} \cdot \vec{x} - \\ \text{ Имеет смысл если  } \vec{x}-\text{ общий собственный вектор } \\
4. \ \ \text{ собственные числа } (A^{2}-I)^{-1} \\
A\vec{x} = \lambda \vec{x} \\
(A\vec{x})^{T}=x^{T} \cdot A^{T} \\
= \lambda \vec{x}^{T}=x^{T} \cdot  \lambda
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{ back to the point: } \\
4. \ \ (A-0 \cdot I)\vec{x}=0 \\
 A\vec{x}=\vec{0} \\
 A\vec{x}=\lambda \vec{x} \\
\left.\begin{array}{\ll}
a) cA \cdot \vec{x}=c\lambda \vec{x} \\
b) A^{2}\vec{x}=A \cdot A \cdot \vec{x}=A \cdot \lambda \vec{x} = A \cdot \lambda \vec{x} = \lambda  \cdot \lambda \vec{x} = \lambda^{2} \vec{x} \\
c) (A+I)\vec{x}=A\vec{x}+I\vec{x}=\lambda \vec{x} + \vec{x} = (\lambda + 1)\vec{x}
\end{array} \right\} \implies \\ \\
\implies p(A)\vec{x}=p(\lambda)\vec{x} \\ \\
A\vec{x}=\lambda \vec{x} \implies A^{-1} \cdot A\vec{x}= A^{-1}\lambda \vec{x} \implies \vec{x} = A^{-1}\lambda \vec{x}=\lambda  \cdot  \underbrace{ (A^{-1}\vec{x}) }_{ \frac{1}{\lambda}\vec{x} } \\
1, \frac{1}{2}, \frac{1}{5}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{ Пример: } \\
A\vec{x} = 2 \vec{x} \\
(\underbrace{ A^{3} }_{ 8 }-\underbrace{ 3A }_{ 6 }+\underbrace{ 2I }_{ 2 })\vec{x}=4\vec{x}
\end{gather}$$

## Новая идея

>[!ABSTRACT]
>Матрица $A_{n\times n}$
>$\lambda_{1}$   $\vec{x}_{1}$
>$\lambda_{2}$   $\vec{x}_{2}$
>$\lambda_{n}$    $\vec{x}_{n}$ 
>$S=\begin{pmatrix}\vec{x}_{1} & \vec{x}_{2} & \vec{x}_{n} \end{pmatrix}$
>$A \cdot S=A\begin{pmatrix}\vec{x}_{1} & \vec{x}_{2} & \vec{x}_{n} \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\lambda_{1}\vec{x}_{1} & \lambda_{2}\vec{x}_{2} & \lambda_{n}\vec{x}_{n} \end{pmatrix}=\begin{pmatrix}\vec{x}_{1} & \vec{x}_{2} & \vec{x}_{n} \end{pmatrix} \cdot \underbrace{ \begin{pmatrix}\lambda_{1} & 0 & & 0 \\ 0 & \lambda_{2} & & 0 \\ \vdots & \vdots & \dots & \lambda_{n} \end{pmatrix} }_{ \Lambda }$
>$AS=SA$
>$A=S\Lambda S^{-1}$

>[!NOTE]
>Нельзя привести просто матрицу в диагональный вид и скзать, что она $c \cdot \Lambda$

## Пример

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
-2 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 1 \\
0 & 1 & -1
\end{pmatrix}, \ A=S\Lambda S^{-1} \\
A\vec{x}=\lambda \vec{x} \\ \\
\det = \begin{vmatrix}
-2-\lambda & 0 & 0 \\
0 & -1-\lambda & 1 \\
0 & 1 & -1-\lambda
\end{vmatrix}=(-2-\lambda)((-1-\lambda)(-1-\lambda)=1)=0 \\ \\
\left[\begin{array}{\ll}
\lambda = -2  \\
(\lambda+1)^{2}-1=0
\end{array} \right. \implies \left[\begin{array}{\ll}
\lambda = -2  \\
\lambda+1=1 \\
\lambda+1=-1
\end{array} \right. \implies \left[\begin{array}{\ll}
\lambda = -2  \\
\lambda = 0 \\
\lambda = -2
\end{array} \right. \\
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 1 & 1
\end{pmatrix}\vec{x}=0 \\
x_{2}+x_{3}=0\\
x_{2}=-x_{3} \\
x_{1}=C
\left[\begin{array}{\ll}
x_{1}=0 \\
x_{2}=1 \\
x_{3}=-1
\end{array} \right. \\
\vec{x}_{1} = \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
-1
\end{pmatrix} \\
\vec{x}_{2}=\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
-2 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 1 \\
0 & 1 & -1
\end{pmatrix}\vec{x}=0 \\
\begin{cases}
-2x_{1}=0 \\
-x_{2}+x_{3}=0
\end{cases} \implies
\begin{cases}
x_{1}=0 \\
x_{3}=x_{2}
\end{cases} \implies
\begin{cases}
x_{1}=0 \\
x_{2}=1 \\
x_{3}=1
\end{cases} \\
\begin{pmatrix}
-2 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 1 \\
0 & 1 & -1
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 \\
-1 & 0 & 1
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
-2 & 0 & 0 \\
0 & -2 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \cdot  \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
1 & 0 & 1 \\
-1 & 0 & 1
\end{pmatrix}^{-1}
\end{gather}$$

>[!NOTE]
>Глянуть "Жорданова нормальная форма"

$$\begin{gather}
\text{ "Оператор просттго типа" } - \text{ если матрицу можно диагонализировать } \\
\iff \text{ все } \lambda \text{ разные }  - \text{ достаточное условие } 
\end{gather}$$

## Зачем это надо

$$\begin{gather}
A^{2} - \text{ просто }, \\
A^{2}=(S\lambda S^{-1})^{2}=S\lambda \underbrace{ S^{-1} \cdot S }_{ I }\lambda S^{-1}=S\lambda^{2} S^{-1} \\
\Lambda^{2}= \begin{pmatrix}
\lambda_{1} & \\
& \dots & \\
&  & \lambda_{n}
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
\lambda_{1}^{2} &  &  \\
 & \dots & \\
 &  & \lambda_{n}^{2}
\end{pmatrix} \\
A^{n}=(S\lambda S^{-1})^{n}=S\lambda^{n} S^{-1} \\
\end{gather}$$

## Сюжет

>[!ABSTRACT]
>Числа фибоначчи: 0,1,1,2,3,5,8,13
>$F_{n+2}=F_{n+1}+F_{n}$
>Хотим явную формулу

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
F_{2} \\
F_{1}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & 0
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
F_{1} \\
F_{0}
\end{pmatrix} \\ \\
\begin{pmatrix}
F_{3} \\
F_{2}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & 0
\end{pmatrix}^{2} \cdot \begin{pmatrix}
F_{1} \\
F_{0}
\end{pmatrix} \\ \\
\begin{pmatrix}
F_{n+1} \\
F_{n}
\end{pmatrix} = \underbrace{ \begin{pmatrix}
1 & 1 \\
1 & 0
\end{pmatrix}^{n} }_{ A } \cdot \begin{pmatrix}
F_{1} \\
F_{0}
\end{pmatrix} \\
\vec{F}_{n}=A^{n} \cdot \vec{F}_{0} \\
\vec{F}_{n}=A^{n}(c_{1}\vec{x}_{1}+c_{2}\vec{x}_{2})=c_{1}A^{n}\vec{x}_{1}+c_{2}A^{n}x_{2}=c_{1}\lambda_{1}^{n}=c_{1} \Lambda_{1}^{n} \cdot \vec{x}_{1}+c_{2}\Lambda_{2}^{n} \cdot \vec{x}_{2}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
1-\lambda & 1 \\
1 & 0-\lambda
\end{vmatrix}=0 \\
\lambda^{2}-\lambda-1=0 \\
\lambda_{1,2}= \frac{1\pm \sqrt{ 5 }}{2} \\
\begin{pmatrix}
1-\lambda_{1} & 1 \\
1 & -\lambda_{1}
\end{pmatrix}\underbrace{ \begin{pmatrix}
\lambda_{1} \\
1
\end{pmatrix} }_{ \vec{x}_{1} }=\vec{0} \\
\lambda_{1}-\lambda_{1}^{2}+1=0 \\
\lambda_{1}^{2}-\lambda_{1}-1=0 \\
\vec{x_{1}}=\begin{pmatrix}
\lambda{1} \\
1
\end{pmatrix},x_{2}\vec{=\begin{pmatrix}
\lambda_{2}  \\
1
\end{pmatrix}}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
F_{n+1} \\
F_{n}
\end{pmatrix}=\vec{F}_{n}=c_{1} \cdot \left( \frac{1+\sqrt{ 5 }}{2} \right)^{n} \cdot  \begin{pmatrix}
\lambda_{1} \\
1
\end{pmatrix}+c_{2} \cdot \left( \frac{1-\sqrt{ 5 }}{2} \right)^{n} \cdot  \begin{pmatrix}
\lambda_{2} \\
1
\end{pmatrix}=(1)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
1 \\
0
\end{pmatrix}=c_{1}\begin{pmatrix}
\frac{1+\sqrt{ 5 }}{2} \\
1
\end{pmatrix}+c_{2}\begin{pmatrix}
\frac{1-\sqrt{ 5 }}{2} \\
1
\end{pmatrix} \\
\begin{cases}
c_{1}(1+\sqrt{ 5 })+c_{2}(1-\sqrt{ 5 })=2  \\
c_{1}+c_{2}=0
\end{cases} \\
c_{1}+c_{1}\sqrt{ 5 }-c_{1}+c_{1}\sqrt{ 5 }=2 \\
c_{1}=\frac{1}{\sqrt{ 5 }}, \ c_{2}=-\frac{1}{\sqrt{ 5 }} \\
(1)=\frac{1}{\sqrt{ 5 }} \cdot \left( \frac{1+\sqrt{ 5 }}{2} \right)^{n} \cdot \begin{pmatrix}
\frac{1\sqrt{ 5 }}{2} \\
1
\end{pmatrix} - \frac{1}{\sqrt{ 5 }} \cdot \begin{pmatrix}
\frac{1-\sqrt{ 5 }}{2} \\
1
\end{pmatrix}^{n} \cdot \begin{pmatrix}
\frac{1-\sqrt{ 5 }}{2} \\
1
\end{pmatrix} \\ \\
F_{n}=\underbrace{ \left(  \frac{1+\sqrt{ 5 }}{2}  \right)^{n} \cdot \frac{1}{\sqrt{ 5 }} }_{ \approx 1.618 } -\underbrace{ \left( \frac{1-\sqrt{ 5 }}{2} \right)^{n} }_{ -0.618 } \cdot  \frac{1}{\sqrt{ 5 }} - \\
-\text{ формула Бине }  
\end{gather}$$

## ДЗ

>[!ABSTRACT]
>ТР 5
>Цепи Маркова(см. фотку)

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
M_{1} \\
SPB_{1}
\end{pmatrix}=\underbrace{ \begin{pmatrix}
0.9 & 0.2 \\
0.1 & 0.8
\end{pmatrix} }_{ \text{ матрица маркова }  }=\begin{pmatrix}
M_{0} \\
SPB_{0}
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$M_{0}=10 \text{ миллионов }$
$SPB_{0}=6 \text{ миллионов }$

Собственные значения матрицы Маркова: 1, остальные <1 (стремятся к нулю при возведении в степень)
Найти устойчивое состояние