---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-02-26
  - линал
---

## Замена базиса в случае матрицы линейного отображения

$$\begin{gather}
p: \mathbb{R}^{3} \to \mathbb{R}^{3} - \text{проекция на плоскость} \ x+2y+z = 0 \\
p\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} = p\begin{pmatrix}
\\
p(e_{1}) & p(e_{2}) & p(e_{3}) \\
\
\end{pmatrix} \\
p_{E} - ?
\end{gather}$$

### Идея: взять удобный для решения задачи базис
 $$\begin{gather}
\begin{cases} p(\vec{n}) = \vec{0} \\
p(\vec{a}) = \vec{a} \\ p(\vec{b}) = \vec{b}
\end{cases}, \\
\text{где} \ \langle \vec{n},\vec{a},\vec{b} \rangle - \text{ЛНЗ} \\
B = \left\langle  \vec{n} = \begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
1
\end{pmatrix}, \vec{a} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
-1
\end{pmatrix}, \vec{b} = \begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} \right\rangle \\
\underset{\left( \vec{a} \to \vec{a} \implies p(\vec{a}) = \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}; \ \text{аналогично с} \ \vec{b} \right) }{P_{\{ B \}} = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}}
\end{gather}$$

$$C_{B\to E} = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
2 & 0 & -1 \\
1 & -1 & 1
\end{pmatrix} \implies C_{E\to B} = C^{-1}_{B\to E}$$

$$\begin{gather}
\vec{v}_{E} \to p(\vec{v})_{\{ E \}} - \text{тяжело} \\
\text{Пойдем в обход:} \\
\vec{v}_{E} \overset{C_{B\to E}^{-1}}{\to} \vec{v}_{B} \overset{p_{\{ B \}}}{\to} p(\vec{v})_{\{ B \}} \overset{C_{B\to E}}{\to} p(\vec{v})_{\{ E \}}
\end{gather}$$

### Пример

$$\begin{gather}
R \ \text{против часовой стрелки на 180}^{\circ} \\
\text{вокруг оси} \ 2x = y = -z
\end{gather}$$

#### Решение

$$\begin{gather}
R\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} - ? \\
\vec{1} = \begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
-2
\end{pmatrix} - \text{лежит на оси}, \ p(\vec{1}) = \vec{1} \\
\vec{a} = \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} - \text{перпендикулярен оси}, \ p(\vec{a}) = -\vec{a} \\
\vec{b} = \begin{pmatrix}
2 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} - \text{перпендикулярен оси}, \ p(\vec{b}) = -\vec{b}
\end{gather}$$

Тогда матрица отображения в базисе $B$ имеет вид:
 $$P_{\{ B \}} = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\ 0 & -1 & 0 \\
0 & 0 & -1 \end{pmatrix}$$
 $$\begin{gather}
C_{B\to E} = \begin{pmatrix} 1 & 0 & 2 \\
2 & 1 & 0 \\ -2 & 1 & 1
\end{pmatrix} \implies \\ \implies C_{E\to B} = C_{B\to E}^{-1} = \frac{1}{9}\begin{pmatrix}
1 & 2 & -2 \\
-2 & 5 & 4 \\
4 & -1 & 1
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

Тогда $P_{\{ E \}}$ будет равно

$$\begin{gather}
P_{\{ E \}} = C_{E\to B}P_{\{ B \}}C_{B\to E} \\
\\
P_{\{ E \}} = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 2 \\
2 & 1 & 0 \\
-2 & 1 & 1
\end{pmatrix}\cdot\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & -1 & 0 \\
0 & 0 & -1
\end{pmatrix}\cdot \frac{1}{9} \begin{pmatrix}
1 & 2 & -2 \\
-2 & 5 & 4 \\
4 & -1 & 1
\end{pmatrix} = \\
= \frac{1}{9}\begin{pmatrix}
-7 & 4 & -4 \\
4 & -1 & -8 \\
-4 & -8 & -2
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

## Темка 2 (я хз что это, до сих пор не понимаю)

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 \\
1 & 2 & 3 \\
1 & 3 & 4 \\
1 & 1 & 2
\end{pmatrix} \\
V - \text{ базис } R^{2} \\
W - \text{ базис } R^{3} 
\end{gather}  \ \ \ \ \ V,W: A_{\{ v,w \}}=\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix}$$

$$\begin{gather}
A \cdot \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} \\
A \cdot \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3 \\
1
\end{pmatrix} \\
A \cdot \begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
2 \\
3 \\
4 \\
2
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

Встает проблема - третий столбец линейно зависим от первых двух

$$\text{ подберём вектор, отоб. в нулевой } 
\begin{gather}
A \cdot \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
-1 
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
V \cdot A \cdot W=\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \\ \\
V = \left\langle \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
-1
\end{pmatrix}\right\rangle \\
W=\left\langle \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3 \\
1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} \right\rangle
\end{gather}$$

## Дз Тр №3 (ТР №1,2 по возможности)
