---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-03-04
  - линал
---

$$\begin{gather}
\left(\left.\begin{matrix}
1 & 1 & 1 & 1 & 2 \\
1 & 2 & 3 & 2 & 1 \\
2 & 3 & 4 & 3 & 3
\end{matrix} \ \right| \ \begin{matrix}
1 \\
3 \\
4
\end{matrix}\right)
\end{gather}$$

$$\vec{x}_{\text{ОН}} = \vec{x}_{\text{ЧН}} + \vec{x}_{\text{ОО}}$$

$$\begin{gather}
A(\vec{x}_{1} + \vec{x}_{0}) = A \vec{x}_{1} + A \vec{x}_{0} = \vec{b} + \vec{0} = \vec{b}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\left(\left.\begin{matrix}
1 & 1 & 1 & 1 & 2 \\
1 & 2 & 3 & 2 & 1 \\
2 & 3 & 4 & 3 & 3
\end{matrix} \ \right| \ \begin{matrix}
1 \\
3 \\
4
\end{matrix}\right) \to \left(\left.\begin{matrix}
\underline{1} & 1 & 1 & 1 & 2 \\
0 & \underline{1} & 2 & 1 & -1 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{matrix} \ \right| \ \begin{matrix}
1 \\
2 \\
0
\end{matrix}\right)\implies \\
x_{1}, x_{2} - \text{зав. (баз.)}, x_{3},x_{4},x_{5} - \text{своб.}
\end{gather} $$

$$\vec{x}_{\text{ЧН}}:\begin{cases}
x_{1} = 1 \\
x_{2} = 2 \\
x_{3} = 0 \\
x_{4} = 0 \\
x_{5} = 0
\end{cases}$$

$$\vec{x}_{\text{ОО}}: \begin{cases}
x_{1} = 1 \\
x_{2} = -2 \\
x_{3} = 1 \\
x_{4} = 0 \\
x_{5} = 0 \\
\end{cases}, \begin{cases}
x_{1} = 0 \\
x_{2} = 1 \\
x_{3} = 0 \\
x_{4} = 1 \\
x_{5} = 0 \\
\end{cases}, \begin{cases}
x_{1} = -3 \\
x_{2} = 1 \\
x_{3} = 0 \\
x_{4} = 0 \\
x_{5} = 1 \\
\end{cases}$$

$$\vec{x}_{\text{ОН}} = \begin{pmatrix}
-1 \\
2 \\
0 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} + C_{1}\begin{pmatrix}
1 \\
-2 \\
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} + C_{2}\begin{pmatrix}
0 \\
-1 \\
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} + C_{3}\begin{pmatrix}
-3 \\
1 \\
0 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}$$

## Повторили метод Гаусса для решений СЛАУ

$$\begin{gather}
A:V \to W \\
\mathrm{Im} \ A = \{ \vec{y} \in W \ | \ \exists \vec{x} \ | \ A(\vec{x}) = \vec{y}\} \\
\mathrm{Ker} \ A = \{ \vec{x} \in V \ | \ A(\vec{x}) = \vec{0}\} \\
\mathrm{rank} \ A = \mathrm{dim} \ \mathrm{Im} \ A \\
\mathrm{def} \ A = \mathrm{dim} \ \mathrm{Ker} \ A
\end{gather}$$

В нашем случае:

$$\begin{gather}
\mathrm{Ker} \ A = \left\{C_{1}\begin{pmatrix}
1 \\
-2 \\
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} + C_{2}\begin{pmatrix}
0 \\
-1 \\
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} + C_{3}\begin{pmatrix}
-3 \\
1 \\
0 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} \right\}\\
\mathrm{Im} \ A = \left\{ C_{1}\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
2
\end{pmatrix} + C_{2}\begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}\right\} = \mathrm{span} \left(\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
2
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}\right) \\
\mathrm{rank} \ A = 2
\end{gather}$$

### Примеры

$$\begin{gather}
\hat{A}: P_{3} \to P_{3} \\
\hat{A}(p(t)) = \frac{d^{2}p(t)}{dt^{2}} + 2t \cdot \frac{dp(t)}{dt} \\
\mathrm{Im}, \mathrm{Ker}, \mathrm{rank}, \mathrm{def} - ?
\end{gather}$$

#### Решение

$$\begin{gather}
E = \langle 1,t,t^{2},t^{3} \rangle \\
\begin{cases}
\hat{A}(1) = 0 \\
\hat{A}(t) = 2t \\
\hat{A}(t^{2}) = 4t^{2} + 2 \\
\hat{A}(t^{3}) = 6t^{3} + 6t
\end{cases} \implies \hat{A} = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 2 & 0 \\
0 & 2 & 0 & 6 \\
0 & 0 & 4 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 6
\end{pmatrix} \\
A \vec{x} = \vec{0}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\left(\left.\begin{matrix}
0 & 0 & 2 & 0 \\
0 & 2 & 0 & 6 \\
0 & 0 & 4 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 6
\end{matrix} \ \right| \ \begin{matrix}
0 \\
0 \\
0 \\
0
\end{matrix}\right) \to \dots
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\mathrm{Ker} \ A = \left\{ C\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \right\} = \{ C, \ \forall C \in \mathbb{R} \} \implies \mathrm{def} \ A = 1 \\
\mathrm{Im} \ A = \left\{ C_{1}\begin{pmatrix}
0 \\
2 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} + C_{2}\begin{pmatrix}
2 \\
0 \\
4 \\
0
\end{pmatrix} + C_{3} \begin{pmatrix}
0 \\
6 \\
0 \\
6
\end{pmatrix}\right\} = \\
= \{ C_{1}2t + C_{2}(2+4t^{2})+C_{3}(6t^{3} + 6t) \} \implies \\
\implies \mathrm{rank} \ A = 3
\end{gather}$$

> [!note]
> $A:V\to W \implies \mathrm{rank} \ A + \mathrm{def} \ A = \mathrm{dim} \ V$

### Примеры

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
0 & 0 & 2 & 0 \\
0 & 2 & 0 & 6 \\
0 & 0 & 4 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 6
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3} \\
x_{4}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
4 \\
12 \\
8 \\
6
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

#### Решение

$$\begin{gather}
\left(\begin{array}{cccc|c}
\overbrace{2}^{x_{3}} & \overbrace{0}^{x_{2}} & \overbrace{0}^{x_{1}} & \overbrace{0}^{x_{4}}  & 4 \\
0 & 2 & 0 & 6 & 12 \\
4 & 0 & 0 & 0 & 8 \\
0 & 0 & 0 & 6 & 6
\end{array}\right) \to \left(\begin{array}{cccc|c}
\overbrace{2}^{x_{3}} & \overbrace{0}^{x_{2}} & \overbrace{0}^{x_{1}} & \overbrace{0}^{x_{4}}  & 4 \\
0 & 2 & 0 & 0 & 6 \\
0 & 0 & 0 & 6 & 6 \\
0 & 0 & 0 & 0 & 0
\end{array}\right) \implies \\
\implies \begin{cases}
x_{3} = 2 \\
x_{2} = 3 \\
x_{4} = 1 \\
x_{1} = C
\end{cases} \implies p(t) = t^{3} + 2t^{2} + 3t + C
\end{gather}$$

## Инварианты матрицы

> [!definition]
> Инвариант матрицы - это один из ее параметров, сохраняющийся после применения к ней некоторого линейного отображения (смены базиса).

### Примеры инвариантов

$$\mathrm{\det} \ A, \ \mathrm{tr} \ A = \sum_{i=1}^{n}a_{ii}$$

## Инвариантные подпространства

$$\forall \vec{v} \in V \ A(\vec{v}) \in V - \text{инв. подпр.}$$

### Тривиальные инвариантные подпространства

$$\hat{A}: V \to V \implies V, \{ \vec{0} \}, \mathrm{Im} \ A, \mathrm{Ker} \ A - \text{инв. подпр.}$$
