---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
---

> Creation time: 10:50

# Линейный функционал

$\hat{A} : V \to W$ - линейный оператор

$\phi : V \to \mathbb{R}$ - линейная форма

$\phi : \mathbb{R}^{3} \to \mathbb{R}$ - $\phi(\vec{x})=2x_{1}-3x_{2}+x_{3}$

$\psi(p)=P_{n}\to \mathbb{R}$ - из про-ва многочелнов n-ой степени в $\mathbb{R}$
$\psi(p)=p"(2)+p'(3)$

$\xi(p)=\int _{0}^{1}p(t) \, dt$

$\phi(\vec{v})=c_{1}v_{1}+c_{2}v_{2}+\dots+c_{n}v_{n}=\underbrace{ \vec{c} }_{  \in V } \cdot \underbrace{ \vec{v} }_{  \in V }$
$\phi : \mathbb{R}^{n \times n} \to \mathbb{R}$
$\phi(A)=\text{ tr }(A)$

>[!ABSTRACT] Двойственное пространство
>Пространство линейных функционалов над $\mathbb{R}^{n}$
>Координаты векторов кодируют линейные функционалы

$V$ - Линейное пространство
$V'$ - Двойственное пространство
$dim V=dim V'$

# Двойственный базис

$$\begin{gather}
\{ b_{1}\dots b_{n} \} - \text{ базис для всего пространства } \\
\{ \phi_{1} \dots \phi_{n} \} - \text{ двойственный базис } \\
\phi_{i}(b_{j})=\begin{cases}
1, i=j \\
0, i \cancel{ = } j
\end{cases}
\end{gather}$$

Возьмем канонический базис

$$\begin{gather}
\mathbb{R}^{3} \\
\underbrace{ \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} }_{ \vec{e}_{1} }, \underbrace{ \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} }_{ \vec{e}_{2} }, \underbrace{ \begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} }_{ \vec{e}_{3} } \\
\text{ Двойственный базис } \begin{cases}
\phi_{1}(\vec{x})=x_{1} - \text{ первая координата } \\
\phi_{2}(\vec{x}) = x_{2} \\
\phi_{3}(\vec{x})=x_{3}
\end{cases} \\

\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
1 \\
2
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
2 \\
1
\end{pmatrix}. - \text{ базис для } \mathbb{R}^{2}  \\
\phi_{1}: \begin{cases}
1c_{1}+2c_{2}=1 \\
2c_{1}+1c_{2}=0
\end{cases} \\
\begin{cases}
c_{1}=-\frac{1}{3}  \\
c_{2}=-\frac{2}{3}
\end{cases} \\
\text{ В двойственном базисе }(\text{Для }\mathbb{R}^{2} ): \phi_{1}(\vec{x})=-\frac{1}{3}x_{1} + \frac{2}{3}x_{2}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\vec{v}  \in  V \\
\vec{v}=c_{1}\vec{b}_{1}+c_{2}\vec{b}_{2}+\dots +c_{n}\vec{b}_{n} \\
B=\{ \vec{b}_{1} \dots \vec{b}_{n} \} \\
B' \{ \phi_{1} \dots \phi_{n} \} \\
\text{ скормим в  } \phi_{1} \\
\phi_{1}(\vec{v})=\phi_{1}(c_{1}\vec{b}_{1}+\dots+c_{n}\vec{b}_{n}) =c_{1}\phi_{1}(\vec{b}_{1})+ \dots c_{n}\phi_{n}(\vec{b}_{n}) \\
\phi_{1}(\vec{v})=c_{1} \\
\phi_{2}(\vec{v})=c_{2} \\
\vdots 
\end{gather}$$

Разложение выцепляет координаты базиса

# Теперь о Билинейных формах и Квадратичных формах

>[!IMPORTANT] Билинейная форма
>**Definition**: Это функция от декартового произведения пространств в действительные числа. Функция берет два вектора и выдает некий скаляр (число)
>**Formal**: $F:V\times V\to \mathbb{R}$ 
>**Example:** $F(\vec{x}, \vec{y})=c  \in \mathbb{R}$, скалярное произведение это частный случай $F(\vec{x}, \vec{y})=\vec{x} \cdot \vec{y} (\text{пример})$
>должна быть линейная по каждому аргументу
>**Пример**: $F(\vec{x}+\vec{z}, \vec{y})$ - если подставить вместо одного аргумента впихнуть сумму, то хотим, чтобы работало так: 

$$\begin{gather}
\begin{cases}
F(\vec{x}+\vec{z},  \vec{y})=F(\vec{x},\vec{y})+F(\vec{z}, \vec{y}) \\
F(\vec{x}, \vec{y}+\vec{z})=F(\vec{x},\vec{y})+F(\vec{x}, \vec{z}) \\
F(c\vec{x},  \vec{y})=cF(\vec{x},\vec{y}) \\
F(\vec{x}, c\vec{y})=cF(\vec{x}, \vec{y})
\end{cases}
\end{gather}$$


## Пример

$$\begin{gather}
F(\vec{x}, \vec{y})=2x_{1}+x_{2}y_{3}+x_{3}y_{1}y_{2} \\
G(\vec{x}, \vec{y})=3x_{1}y_{1}+2x_{3}y_{2}-5x_{1}y_{2} \\
F(\vec{x}+\vec{z}, \vec{y})=2(x_{1}+z_{1})+(x_{2}+z_{2})y_{3}+(x_{3}+z_{3})y_{1}y_{2} = \\ 
= \underbrace{ 2x_{1}+x_{2}y_{3}+x_{3}y_{1}y_{2} }_{ F(\vec{x}, \vec{y}) }+\underbrace{ 2x_{1}+z_{2}y_{3}+z_{3}y_{1} }_{ F(\vec{z}, \vec{y}) }y_{2} \\
F(\vec{x}, \vec{y}+\vec{z})=2x_{1}+x_{2}(y_{3}+z_{3})+x_{3}(y_{1}+z_{1})(y_{2}+z_{2}) - \text{ не подх. } 
\end{gather}$$
Получилось линейно по левому, но не по правому аргументу.
Вторая штука линейная с обоих сторон

$$\begin{gather}
\text{ Признаки НЕ билинейной формы: }\\
\sin, \cos, e^{x_{i}}, \sqrt{ x_{1}+x_{2} }, \dots X \\
x_{1}^{2}, y_{1}^{2}, \dots x_{2}^{2}, \dots X \\
y_{1}y_{2}, x_{2}x_{3}x_{4} \dots X
\end{gather}$$

Билинейная форма: $F(\vec{x}, \vec{y})=\sum_{i,j=1}^{n}c_{ij}x_{i}y_{j}$
$F(x,y)=2x_{1}y_{1}+3x_{1}y_{2}-x_{2}y_{1}+4x_{2}y_{2}=$
$$\begin{gather}
=\underset{ 1 \times 2 }{ (x_{1} \ x_{2}) } \underset{ 2 \times 2 }{ \begin{pmatrix}
2 & 3 \\
-1 & 4
\end{pmatrix} }\underset{ 2 \times 1 }{ \begin{pmatrix}
y_{1} \\
y_{2} 
\end{pmatrix} }=(x_{1} \ x_{2}) \cdot \begin{pmatrix}
2y_{1}+3y_{2} \\
-y_{1}+4y_{2}
\end{pmatrix} = \\ 
= (2y_{1}+3y_{2})x_{1}+(-y_{1}+4y_{2})x_{2}
\end{gather}$$


$\hat{A}(\vec{x})=A\vec{x}$ - уже знаем

$F(\vec{x}, \vec{y})=\vec{x}^{T}A\vec{y}$

## Пример

$F(\vec{x}, \vec{y})=\sum_{i;j = 1}^{4}(-i+2j)x_{i}y_{j}$
$\mathbb{R}^{4} \times \mathbb{R}^{4} \to \mathbb{R}$

$$\begin{gather}
F(\vec{x}, \vec{y})=(x_{1} \dots x_{4}) \begin{pmatrix}
1 & 3 & 5 & 7 \\
0 & 2 & 4 & 6 \\
-1 & 1 & 3 & 5 \\
2 & 0 & 2 & 4
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
y_{1} \\
y_{2} \\
y_{3} \\
y_{4}
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

# Линейные операторы || билинейные формы

$F(\vec{x}, \vec{y})$
$\vec{x}=c_{1}\vec{b}_{1}+c_{n}\vec{b}_{n}$
$\vec{y}=k_{1}\vec{b}_{1}+k_{n}\vec{b}_{n}$
$F(c_{1}\vec{b}_{1}+c_{n}\vec{b}_{n}, k_{1}\vec{b}_{1}+\dots k_{n}\vec{b}_{n})=$
$=k_{1}F(c_{1}\vec{b}_{1}+\dots c_{n}\vec{b}_{n}, \vec{b}_{1})+\dots+k_{n}F(c_{1}\vec{b}_{1}+\dots+c_{n}\vec{b}_{n}, \vec{b}_{n})$
$=k_{1}c_{1}F(b_{1}, \vec{b}_{n})+k_{2}c_{1}F(\vec{b}_{2}, \vec{b}_{2})+\dots+k_{n} c_{n} F(\vec{b}_{n}, \vec{b}_{n})$

$F(\vec{x}, \vec{y})=\vec{x}^{T}A\vec{y}$
$A_{ij}=F(\vec{b}_{i}, \vec{b}_{j})$

# Смена базиса 

$F(\vec{x}, \vec{y})=\vec{x}_{\{ E \}}^{T}A\vec{y}_{\{ E \}}=(C\vec{x}_{\{ B \}})^{T}A(C\vec{y}_{\{ B \}})=$
$=\vec{x}_{\{ B \}}C^{T}ACy_{\{ B \}}$
Пусть есть другой (не канонический) базис
$B=\{ \vec{b}_{1}, \dots, \vec{b}_{n} \}$
$C\vec{x}_{\{ B \}}=\vec{x}_{\{ E \}}$
