---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
---

> Creation time: 12:48

## Про кривые

$$\begin{gather}
\alpha(S)=(x(S), y(s))^{T} \\
\alpha'(S) = (x'(S), y'(S))^{T} \\
|\alpha'(S)|=1 \\
\alpha'(S)=\tau(S) (\text{ единичный вектор } ) = \\ 
= (\cos \theta(S), \sin \theta(S))^{T} \\ 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\tau'(S)= k(S) \cdot \nu(S) (\text{ поворот на 90deg  } \tau) = \\ 
= k(S)(-\sin \theta(S), \cos \theta (S))^{T} \\ 

\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\tau'(S)=\theta'(S)(-\sin \theta(S), \cos \theta(S))^{T} = \theta'(S)\nu(S) \\
\theta'(S) = k(S) \\
\int _{S_{0}}^{S} \ \ \ \ \ \ \ \ \theta(S)-\theta(S_{0})=\int _{S_{0}}^{S} \, k(u)du \\
\theta(S)=\theta(S_{0}) + \int _{S_{0}}^{S} \, k(u)du  
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x'(S)=\cos \theta(S) \\
y'(S) = \sin \theta(S) \\
x(S)=x(S_{0})+ \int _{S_{0}}^{S} \, \cos \theta(u)du \\
y(S)=y(S_{0})+\int _{S_{0}}^{S} \, \sin \theta(u)du 
\end{gather}$$


## ----------

$$\begin{gather}
S_{0} = 0
x(0) = y(0)=0 \\
\theta(0) = 0 \\
k(S)= a \cdot  S , \ a > 0 \\
\text{ --------- } \\
\theta(S) = \int _{0}^{S} \, au du = \frac{aS^{2}}{2} \\
x(S) = \int _{0}^{S} \, \cos \left( \frac{au^{2}}{2} \right)du \\
y(S) = \int _{0}^{S} \, \sin \left( \frac{au^{2}}{2}du  \right) \\
\text{ эти интегралы неберущиеся } \\
\int _{0}^{inf} \cos\left( \frac{au^{2}}{2} \right) \, du = \int _{0}^{inf} \, \sin\left( \frac{au^{2}}{2} \right)du= \frac{1}{2}\sqrt{ \frac{\pi}{a} } \\
\int _{0}^{inf} \cos u^{2} \, du = \int _{0}^{inf} \sin u^{2} \, du =\sqrt{ \frac{\pi}{8} }

\end{gather}$$

получаем кривую клатоиду (кривая эйлера)

[SPONSORED BY](https://etudes.ru/)


$$\begin{gather}
S_{0} = 0 \\
x(0) = R; y(0)=0; \theta(0)= \frac{\pi}{2} \\
k(S) = \frac{1}{R} \\
\theta(S)= \frac{\pi}{2} + \int _{0}^{S} \, \frac{du}{R} = \frac{\pi}{2}+ \frac{S}{R} \\ 
x(S) = R + \int _{0}^{S} \, \cos \left(  \frac{\pi}{2} + \frac{u}{R} \right)du = R + R\sin\left( \frac{\pi}{2} + \frac{u}{R} \right)\left.\begin{array}{\ll}\\\\\end{array}\right|^{S}_{0}  = \\ 
= R+R \sin \left( \frac{\pi}{2} + \frac{S}{R} \right)-R \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
y(S)= \int _{0}^{S} \, \sin \left( \frac{\pi}{2} + \frac{u}{R} \right)du = R \cos \left( \frac{\pi}{2}+ \frac{u}{R} \right) \left.\begin{array}{\ll}\\\\\end{array}\right|^{S}_{0}  = \\ 
= -R \cos \left( \frac{\pi}{2} + \frac{S}{R} \right) + \underbrace{ R \cos\left( \frac{\pi}{2} \right) }_{ 0 }  = \\ 
= R \sin \left( \frac{S}{R} \right) \\
\alpha(S) = \left( R\cos \left( \frac{S}{R} \right) ; R \sin\left( \frac{S}{R} \right)\right)^{T} \\

\end{gather}$$

## Решение оставшихся задач

$$\begin{gather}
\frac{x^{2}}{a^{2}}+ \frac{y^{2}}{b^{2}} = 1; \ a> b>0 \\
x = a \cos t \\
y = b \sin t \\
\alpha(t) = (a\cos t, b \sin t)^{T} \\
\dot{\alpha}(t) = (-a\sin t, b \cos t)^{T} \\
|\dot{\alpha} (t)|^{3} = (a^{2} \sin ^{2}t = b^{2} \cos ^{2} t)^{ \frac{3}{2}} = (a^{2}\sin ^{2}t + b^{2}(1-\sin ^{2}t))^{\frac{3}{2}}  = \\ 
= ((a^{2}-b^{2})\sin ^{2}t + b^{2})^{\frac{3}{2}} \\
\dot{\dot{\alpha}}(T) = (-a \cos t, -b \sin t) \\
[\dot{\alpha}, \dot{\dot{\alpha}}] = \begin{vmatrix}
-a \sin t & -a \cos t  \\
b \cos t & -b\sin t
\end{vmatrix} = \\ 
= ab \sin ^{2}t + ab\cos ^{2}t = ab \\
k(t) = \frac{ab}{((a^{2}-b^{2})\sin ^{2}t + b^{2})^{\frac{3}{2}}}
\end{gather}$$

min при 0, $\pi$

$$\begin{gather}
k(0)=k(\pi)= \frac{ab}{b^{3}}=\frac{a}{b^{2}}
\end{gather}$$

ДЗ: (посмотреть как можно выписать формулы в параметрическом виде, эволют)

## Примеры

$$\begin{gather}
C(t) = (X(T), Y(t))^{T} = \alpha (t) + \frac{1}{k(t)}\nu(t) \\
\alpha (t) = (x(t), y(t)) \\
\dot{\alpha} = (\dot{x}, \dot{y})^{T} \\
\tau = \frac{\dot{\alpha}}{|\dot{\alpha}|} \\
\nu = \frac{(-\dot{y}, \dot{x})^{T}}{\sqrt{ \dot{x}^{2}, \dot{y}^{2} }} \\
k(t)=\det [\alpha \ \ \dot{\dot{\alpha}}]=\begin{vmatrix}
\dot{x} & \dot{\dot{x}} \\
\dot{y} & \dot{\dot{y}}
\end{vmatrix}=\dot{x}\dot{\dot{y}} - \dot{\dot{x}}\dot{y}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
k(t) = \frac{\det [\dot{\alpha} \ \ \dot{\dot{\alpha}}]}{|\dot{\alpha}|^{3}}= \frac{\dot{x}\dot{\dot{y}} - \dot{\dot{x}}\dot{y}}{(\dot{x}^{2} + \dot{y}^{2})^{\frac{3}{2}}}\\
X(t)=x(t)+ \frac{(\dot{x}^{2} + \dot{y^{2}})^{\frac{3}{2}}}{\dot{x}\dot{\dot{y}}-\dot{\dot{x}}\dot{y}} \cdot  \frac{-\dot{y}}{(\dot{x}^{2}+\dot{y}^{2})^{\frac{1}{2}}} = \\ 
= x(t)-\dot{y} \frac{(\dot{x}^{2}+\dot{y}^{2})}{\dot{x}\dot{\dot{y}}-\dot{\dot{x}}\dot{y}} \\
Y(t) = y(t) + \dot{x} \frac{\dot{x}^{2} +\dot{y}^{2}}{\dot{x}\dot{\dot{y}}-\dot{\dot{x}}\dot{y}}-\text{ параметрическая эволюта по }  \\
\text{ данной параметрической кривой } 
\end{gather}$$

## Еще одна задача

...

ДЗ: 