---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
---

> Creation time: 12:42

Пусть кривая задана неявно

$F(x,y)=0$ 
$F(x_{0}; y_{0})=0$
$grad \ F= (F'_{x}, F'_{y})$
$\nu = \frac{grad \ F}{| grad \ F|}$
$\tau(M) = \frac{(F'_{y}(M); -F'_{x}(M))^{T}}{\sqrt{ F'^{2}_{x}(M)+F^{2}_{y}(M) }}$

$$\begin{gather}
\frac{x-x_{0}}{F'_{x}(M)}= \frac{y-y_{0}}{F'_{y}(M)}-\text{ уравнение нормали } 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
(x-x_{0}) \cdot F'_{x}(M) + (y-y_{0}) \cdot F'_{y}(M)=0 -\text{ касательная }  \\

\end{gather}$$

## Пример

Дано: $x^{3}+y^{3} = 3xy$, точка $M\left( \frac{3}{2}; \frac{3}{2} \right)$

>[!important]
>Важно: $\tau$ должно быть ориентирован как i,j

$F(x,y)=x^{3}+y^{3}-3xy=0$
$F'_{x}=3x^{2}-3y$
$F'_{y}=3y^{2}-3x$

$grad \ F = (3x^{2}-3y; 3y^{2}-3x)^{T}$
$grad \ F(M)=\left(  \frac{9}{4}; \frac{9}{4} \right)^{T} \mid \mid (1;1)^{T}$

Нормаль: $\frac{x-\frac{3}{2}}{1}=\frac{y-\frac{3}{2}}{1}$; $x=y$

$\left( x-\frac{3}{2} \right)+\left( y-\frac{3}{2} \right)=0$
$x+y=3-\text{ касательная }$

## Кривизна

Возможно определить соприкасающуюся окружность
через три точки возможно провести окружность
будем смотреть что получится в пределе
предположительно в точке $M=(x_{0}, y_{0})$ возникнет некоторое число R, показывающее предельную кривизну окружности

>[!definition]
>Эволют - кривая центров кривизны

Пускай радиус тоже зависит от t
$R(t)=\frac{1}{|k(t)|}$

кривизна определяется следующим образом:
$|k(t)|= \frac{1}{R(t)}$

$C(t)=\alpha(t)+ \frac{1}{k(t)}\nu(t)$

на что стоит обратить внимание:
у кривизны на плоскости (k) есть знак, он показывает положение центра кривизы: с разных сторон - отрицательный, с одной - положительный

формула кривизны

$$\begin{gather}
k(t) = \frac{\det [\dot{\alpha}(t)  \cdot  \dot{\dot{\alpha}} (t)]}{|\dot{\alpha}(t)|^{3}}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\alpha = (x,y)^{T} \\
\dot{\alpha} = (\dot{x}, \dot{y})^{T} \\
\dot{\dot{\alpha}} = (\dot{\dot{x}}, \dot{\dot{y}}
\end{gather}$$

$|\dot{\alpha}|^{3}=(\dot{x}^{2}+\dot{y^{2}})^{\frac{3}{2}}$
$$\begin{gather}
k= \frac{\det[\dot{\alpha} \ \dot{\dot{\alpha}}]}{|\dot{\alpha}|^{3}}= \frac{\dot{x}\dot{\dot{y}} - \dot{\dot{x}}\dot{y}}{(\dot{x}^{2}+\dot{y}^{2})^{\frac{3}{2}}}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\det[\dot{\alpha} \ \dot{\dot{\alpha}}]  = \begin{vmatrix}
\dot{x} & \dot{\dot{x}} \\
\dot{y} & \dot{\dot{y}}
\end{vmatrix}=\dot{x} \dot{\dot{y}} - \dot{\dot{x}}\dot{y}
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\alpha(x) = (x, y(x))^{T}  \\
\alpha' = (1, y')^{T} \\
\alpha'' = (0, y'')^{T}
\end{gather}$$
$k=k(x)= \frac{y''}{(1+(y')^{2})^{\frac{3}{2}}}$ - формула для двух случаев

## Пример

$$\begin{gather}
x=\rho\cos \phi \\
y=\rho\sin \phi \\
\rho = \rho(\phi) \\
\alpha(\phi) = (\rho \cos \phi, \rho \sin \phi)^{T}=(\rho(\phi)\cos \phi, \rho(\phi)\sin \phi)^{T}  \\
\alpha'(\phi)=(\rho'\cos \phi - \rho \sin \phi, \rho'\sin \phi+\rho \cos \phi)^{T} \\
\rho''(\phi) = (\rho'' \cos \phi - 2\rho'\sin \phi-\rho \cos \phi, \rho''\sin \phi + 2\rho' \cos \phi-\rho \sin \phi)^{T}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
|\lambda(\phi)|=\sqrt{ (\rho'\cos \phi - \rho \sin \phi)^{2}+(\rho'\sin \phi + \rho \cos \phi)^{2} }  = \\ 
= \sqrt{ (\rho'\cos \phi)^{2}+2\rho'\cos \phi \rho \sin \phi + (\rho \sin \phi)^{2}+(\rho'\sin \phi)^{2} + 2\rho'\sin \phi \rho \cos \phi + (\rho \cos \phi)^{2} } = \\ 
= \sqrt{ (\rho')^{2}+\rho^{2} }
\end{gather}$$


длина кривой в полярных коорд. $L=\int _{\phi_{0}}^{\phi_{1}} \sqrt{ \rho^{2} + \rho'^{2} } \, d\phi$


$$\begin{gather}
A=\begin{pmatrix}
\cos \phi \\
\sin \phi
\end{pmatrix} \\
B = \begin{pmatrix}
-\sin \phi \\
\cos \phi
\end{pmatrix}
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\det[\alpha'(\phi), \alpha''(\phi)] = \\ 
= \begin{vmatrix}
\rho' \cos \phi - \rho \sin \phi & \rho''\cos \phi - 2 \rho' \sin \phi-\rho \cos \phi \\
\rho' \sin \phi + \rho \cos \phi & \rho'' \sin \phi + 2 \rho' \cos \phi - \rho \sin \phi
\end{vmatrix} = \\ 
= \det[\rho'A+\rho B, (\rho''-\rho)A+2\rho'B]  = \\ 
= 2\rho'^{2} \det[AB] + \rho(\rho''-\rho)\det[BA] = \\ 
= [2\rho'^{2}-\rho(\rho''-\rho)]\det[AB]=2\rho'^{2}-\rho \rho'' + \rho^{2} \\
\det[AB] = \begin{vmatrix}
\cos \phi & -\sin \phi \\
\sin \phi & \cos \phi
\end{vmatrix}=\cos ^{2}\phi + \sin ^{2}\phi = 1
\end{gather}$$

Ответ:
$$\begin{gather}
k(\phi) = \frac{-\rho \rho''+2\rho'+\rho^{2}}{(\rho^{2}+\rho'^{2})^{\frac{3}{2}}}
\end{gather}$$

## Пример

$$\begin{gather}
y=\ln x; \\
M(1;0)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\alpha(x)=(x, \ln x)^{T} \\
\alpha(1)=(1,0)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
k(x) = \frac{y''}{(1+(y')^{2})^{\frac{3}{2}}} \\
y' = \frac{1}{x} \\
y'' = -1 \cdot \frac{1}{x^{2}} \\
k(1) = \frac{-1}{2^{\frac{3}{2}}} \\
\alpha'(x) = \left( 1, \frac{1}{x} \right)^{T} \\
\alpha'(1) = (1,1)^{T} \\
\tau = \frac{2}{|\dot{\alpha}|} \\
\tau(1)=  \frac{\alpha'(1)}{|\alpha'(1)|} = \frac{(1,1)^{T}}{\sqrt{ 2 }} \\
\nu(1)= \frac{(-1, 1)^{T}}{\sqrt{ 2 }} \\
c (1) = \alpha(1)+ \frac{1}{k(1)} \cdot \nu(1) = (1,0)^{T}-2\sqrt{ 2 } \cdot \frac{-1, 1}{\sqrt{ 2 }} = \\ 
= 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
= (1,0)^{T}+ (2,-2)^{T} = (3,-2) \\
\underbrace{ R(1) }_{ \text{ радиус }  } = \frac{1}{|k(1)|}=2\sqrt{ 2 } 
\end{gather}$$

Уравнение окружности:

$$\begin{gather}
(x-3)^{2}+(y+2)^{2}=8 - \\ - \text{ уравнение соприкасающейся окружности } 
\end{gather}$$

## Пример

$y=\sin x$
$k= \frac{y''}{(1+(y')^{2})^{\frac{3}{2}}}= \frac{-\sin x}{(1+\cos ^{2}x)^{\frac{3}{2}}}$
ДЗ: продумать, что происходит в точках, где sin = 0
выписать формулы эволюты $c(t)=(X(t), Y(t))$
и в случае прямой $y=y(x)$
еще две задачи:
$y=\cos(x)$
$y=\sin(x)$

найти угол между кривыми

$y=\tan(x)$
$x_{0} = \frac{\pi}{4}$
найти уравнения касательной и нормали
