---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
---

> Creation time: 12:45

## КР

репер френе

кривизна

кривая в трехмерном пространсве

нат. парметризация

особые точки

кривая параметрически заданная и неявно

длина кривой

натуральный параметр (параметризовать с его помощью)

соприкасающиеся плоскости
## Сюжет 1

$$\begin{gather}
\alpha(t) = (t^{3}, t^{2}, 2t^{2} + t, t^{3} + t^{2} - 1)^{T} \\
\dot{\alpha}(t) = (3t^{2}, 2t, 4t+1, 3t^{2}+2t)^{T} \\
\ddot{\alpha}(t) = (6t, 2, 4, 6t+2) \\
\dddot{\alpha}(t) = (6,0,0,6)^{T} \\
\dot{\alpha}(t) \times \frac{\ddot{\alpha}(t)}{2} \times \frac{\dddot{\alpha}}{6} = \begin{vmatrix}
3t^{2} & 3t & 1 & e_{1} \\
2t & 1 & 0 & e_{2} \\
4t+1 & 2 & 0 & e_{3} \\
3t^{2}+2t & 3t+1 & 1 & e_{4}
\end{vmatrix} = \\ 
= \begin{vmatrix}
3t^{2} & 3t & 1 & e_{1} \\
2t & 1 & 0 & e_{2} \\
4t+1 & 2 & 0 & e_{3} \\
2t & 1 & 0 & e_{4}-e_{1}
\end{vmatrix} = \\ 
= \begin{vmatrix}
2t & 1 & e_{2} \\
4t+1 & 2 & e_{3} \\
2t & 1 & e_{4}-e_{1}
\end{vmatrix} = \\ 
= \begin{vmatrix}
2t & 1 & e_{2} \\
1 & 0 & e_{3}-2e_{2} \\
0 & 0 & e_{4}-e_{1}-e_{2}
\end{vmatrix}  = \\ 
= - \begin{vmatrix}
1 & e_{3}-2e_{2} \\
0 & e_{4}-e_{1}-e_{2}
\end{vmatrix} = \\ 
= -e_{4}+e_{1}+e_{2} = e_{1}+e_{2}-e_{4}
\end{gather} $$

$$\begin{gather}
E_{4} = \frac{e_{1}+e_{2}-e_{4}}{\sqrt{ 3 }} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{ t=0  отвечает т.} M(0,0,0,-1) \\
\text{ уравнение гиперпл. } x+y-2-1=0
\end{gather}$$

## Сюжет II

$$\begin{gather}
\alpha(t)=(a \cdot \text{ ch } (t); a \text{ sh } (t); at)^{T} \\
k = \frac{|\dot{\alpha}x  \ddot{\alpha}|}{| \dot{\alpha}|^{3}} \\
\kappa  = \frac{(\dot{\alpha}, \ddot{\alpha}, \dddot{\alpha})}{|\dot{\alpha} x \ddot{\alpha}|} = \frac{< \dot{\alpha} x \ddot{\alpha}, \dddot{\alpha}>}{|\dot{\alpha} x \ddot{\alpha}|^{2}} \\
\dot{\alpha}(t) = (a sh t; acht; a)^{T} = a(sht; cht; 1)^{T} \\
\ddot{\alpha}(t) = a(cht; sht; 0)^{T} \\
\dddot{\alpha} = a(sht; cht; 0)^{T} \\
\dot{\alpha} x \ddot{\alpha} = a^{2} \begin{vmatrix}
sht & cht & e_{1} \\
cht & sht & e_{2} \\
1 & 0 & e_{3}
\end{vmatrix} = \\ 
= a^{2}((ch t  \cdot  e_{2})-sht \cdot e_{1})+ e_{3} (sh^{2} t - ch^{2}t))  = \\ 
= a^{2} (-sh t \cdot e_{1} + cht \cdot e_{2}) \\
[ch^{2}t-sh^{2}t=1] \\
a^{2}(-sht; cht; -1) \\
|\dot{\alpha} x \ddot{\alpha}| = a^{2} \sqrt{ sh^{2}t + ch^{2} t + 1 } = a^{2} \chi t  \cdot \sqrt{ 2 } \\
ch^{2}t -sh^{2}t = 1 \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
|\dot{\alpha}| = a\sqrt{ sh^{2}t + ch^{2}t + 1 }=a\sqrt{ 2 }cht \\
|\dot{\alpha}|^{3} = a^{3} 2 \sqrt{ 2 }ch^{3}t \\
K = \frac{a^{2} cht  \cdot \sqrt{ 2 }}{a^{3} 2\sqrt{ 2 } \cdot  ch^{3}t}= \frac{1}{a \cdot 2 \cdot ch^{2}t} \\
(\dot{\alpha}, \ddot{\alpha}, \dddot{\alpha}) = a^{3} \begin{vmatrix}
sh t & cht & sht \\
cht & sht & cht \\
1 & 0 & 0
\end{vmatrix} = a^{3} \cdot 1 \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
(\dot{\alpha}, \ddot{\alpha}), \dddot{\alpha} = <\dot{\alpha}x\ddot{\alpha}, \dddot{\alpha} > = a^{3}(-sh^{2}t + ch^{2}t)=a^{3} 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
AE = \frac{a^{3}}{2a^{4}ch^{2}t}=\frac{1}{2ach^{2}t}
\end{gather}$$

## Сюжет III

$$\begin{gather}
x^{2} = 4y; \ \ x^{3} = 24z \\
\text{ т. } M(6,9,9) \\
36 = 36; 216 = 216 \\
\alpha(x) = \left( x, \frac{x^{2}}{4}, \frac{x^{3}}{24} \right)^{T} \\
\alpha' (x) = \left( 1; \frac{x}{2}; \frac{x^{2}}{8} \right)^{T} \\
\alpha''(x)=\left( \frac{0,1}{2}, \frac{x}{4} \right)^{T} \\
\alpha'(6)=\left( 1,3, \frac{9}{2} \right)^{T} | | (2,6,7)^{T} \\
\alpha''(6) = \left( 0, \frac{1}{2}, \frac{3}{2} \right)^{T}  \ | \   \ | \  (0,1,3)^{T} \\
\beta = \frac{\alpha'(x) \times \alpha''(x)}{|\alpha'(x) \times \alpha''(x)|} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
2 & 0 & e_{1} \\
6 & 1 & e_{2} \\
9 & 3 & e_{3}
\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
2 & 0 & e_{1} \\
6 & 1 & e_{2} \\
-9 & 0 & e_{3}-3e_{2}
\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
2 & e_{1} \\
-9 & e_{3}-3e_{2}
\end{vmatrix}=2e_{3} - 6e_{2} + 9e_{1}  = \\ 
= 9e_{1} - 6e_{2} + 2e_{3}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\beta (6) = \frac{(9,-6, 2)^{T}}{11} \\
\frac{x-6}{2}= \frac{y-9}{6}= \frac{z-9}{9} - \text{ касательная } \\
2(x-6)+6(y-9)+9(z-9)=0 -\text{ нормальная }  \\
9(x-6)-6(y-9)+2(z-9)=0 -\text{ сопр. плоскость } \\
\end{gather}$$


## Сюжет IV
$$\begin{gather}
\alpha(t) = (2t^{2}+t+1, 3t^{2}-2t + 75, t^{2}-2t+4)^{T} \\
\dot{\alpha} (t) = (4t+1; 6t-2; 2t-2)^{T} \\
\ddot{\alpha} (t) = (4,6,2)^{T} = 2(2;3;1)^{T} \\
\beta = \frac{\alpha''(x) \times \alpha''( x)}{|\alpha'(x) \times \alpha '' (x)|} \\
\dot{\alpha}  \cdot  \frac{\ddot{\alpha}}{2}  = \\ 
= \begin{vmatrix}
4t+1 & 2 & e_{1} \\
6t \cdot 2 & 3 & e_{2} \\
2t-2 & 1 & e_{3}
\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
1 & 2 & e_{1} \\
-2 & 3 & e_{2} \\
-2 & 1 & e_{3}
\end{vmatrix} = \\ 
= e_{1} \begin{vmatrix}
-2 & 3 \\
-2 & 1
\end{vmatrix}-e_{2} \begin{vmatrix}
1 & 2 \\
-2 & 1
\end{vmatrix}+ e_{3} \begin{vmatrix}
1 & 2 \\
-2 & 3
\end{vmatrix}=4e_{1} - 5e_{2} + 7e_{3} \\
\beta = \frac{(4,-5,7)^{T}}{\sqrt{ 16+25+49 }} = \\ 
= \frac{(4,-5,7)^{T}}{3\sqrt{ 10 }} 

\end{gather}$$



$$\begin{gather}
\alpha(0)=(1,75, 4) \\
4(x-1)-5(y-75)+7(z-4)=0 - \text{ уравнение сопр. пл. } 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\dot{\alpha}(0)=(1,-2,-2) \\
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
\frac{x-1}{1} = \frac{y-75}{-2}= \frac{z-4}{-2} - \text{ ур. касательной } 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
(x-1)-2(y-75)-2(z-4)=0 - \text{ ур. норм. пл. } 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\tau(0)= \frac{(1,-2,-2)^{T}}{\sqrt{ 1+4+4 }} = \\ 
= \frac{1}{3} (1,-2,-2)^{T}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
4 & 1 & e_{1} \\
-5 & -2 & e_{2} \\
7 & -2 & e_{3}
\end{vmatrix} = 24e_{1} + 15 e_{2} - 3e_{3} = 3(8e_{1} + 5e_{2} - e_{3})
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\nu = \beta \times \tau \\
\nu (0) = \frac{(8,5,-1)^{T}}{\sqrt{ 64+25+1 }}= \frac{(8,5,-1)^{T}}{3\sqrt{ 10 }}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
ae = 0 \\
K(0) = \frac{|\dot{\alpha}(0) \times \ddot{\alpha}(0)| }{|\dot{\alpha(0)}|^{3}}= \frac{2 \cdot 3\sqrt{ 10 }}{27}= \frac{2\sqrt{ 10 }}{9}
\end{gather}$$

