---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-10-03
---
## Поиск уравнения соприкасающейся окружности

$$\begin{gather}
F(x,y) = 0 \\
\nu = \frac{\nabla F}{|\nabla F|} = \frac{(F_{x}, F_{y})}{(F_{x}^{2} + F_{y}^{2})^{1/2}} \\
\tau = \frac{(F_{y}, - F_{x})}{(F^{2}_{x} + F^{2}_{y})^{1/2}}, \ \text{где} \\
F_{t} = F'_{t} \\
F_{uv} = F'_{uv}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
F_{xx} & F_{xy} & F_{x} \\
F_{xy} & F_{yy} & F_{y} \\
F_{x} & F_{y} & 0
\end{vmatrix} = F_{xx}\begin{vmatrix}F_{xy} & F_{yy} \\
F_{x} & F_{y}
\end{vmatrix} - F_{y} \begin{vmatrix}F_{xx} & F_{xy} \\
F_{x} & F_{y}
\end{vmatrix} = \\
= 2F_{x}F_{y}F_{xy} - F_{x}^{2} F_{yy} - F_{y}^{2} F_{xx} \\
K = \frac{2F_{x}F_{y}F_{xy} - F_{x}^{2} F_{yy} - F_{y}^{2} F_{xx}}{(F_{x}^{2} + F_{y}^{2})^{3/2}} \\
\begin{cases}
X = x+F_{x} \frac{F_{x}^{2}+F_{y}^{2}}{\Delta} \\
Y = y+F_{y} \frac{F_{x}^{2}+F_{y}^{2}}{\Delta}
\end{cases} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x^{3} + y^{3} = 3xy, \ A\left( \frac{3}{2}, \frac{3}{2} \right) \\
F(x,y) = x^{3} -3xy + y^{3}\\
F_{x} = 3x^{2} -3y, \ F_{x}(A) = \frac{9}{4} \\
F_{x} = 3y^{2} -3x, \ F_{y}(A) = \frac{9}{4} \\
F_{xy} = -3, \ F_{xy}(A) = -3 \\
F_{xx} = 6x, \ F_{xx}(A) = 9 \\
F_{yy} = 6y, \ F_{yy}(A) = 9  \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
K = \frac{2F_{x}F_{y}F_{xy} - F_{x}^{2} F_{yy} - F_{y}^{2} F_{xx}}{(F_{x}^{2} + F_{y}^{2})^{3/2}} = \dots = -\frac{16}{3\sqrt{ 2 }} = -\frac{8\sqrt{ 2 }}{3} \implies \\
R = \frac{1}{|K|} = \frac{3}{8\sqrt{ 2 }} = \frac{3\sqrt{ 2 }}{16} \\ 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
X = \frac{3}{2} + \frac{9}{4} \cdot \frac{2\cdot \left( \frac{9}{4} \right)^{2}}{\left( \frac{9}{4} \right)^{2} (-24)} = \frac{21}{16} \\
Y = X = \frac{21}{16} \\
\end{gather}$$

Уравнение соприкасающейся окружности:

$$\left( x - \frac{21}{16} \right)^{2} + \left( y - \frac{21}{16} \right)^{2} = \frac{9}{128}$$

## Особые точки кривой: точки перегиба, изгиба, точки возврата 1-го и 2-го рода (клюв)

$$\begin{gather}
\alpha'(t) = 0 \\
\alpha'(t_{0}) = 0 \\
\vec{a} = \alpha^{(p)}(t_{0}) \neq 0 \\
\alpha^{(k)}(t_{0}) = 0, \ \text{при} \ k = 1,2,\dots,p-1 \\
\vec{b} = \alpha^{(p+q)}(t_{0}) \ | \ \alpha^{(p+q)} \not \parallel \vec{a} \ \text{и} \ \alpha^{(p+q-1)} \parallel \vec{a}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\alpha(t) - \alpha(t_{0}) \approx \frac{\vec{a}(t-t_{0})^{p}}{p!} + \frac{\vec{b}(t-t_{0})^{q}}{q!}
\end{gather}$$

### Примеры

$$\begin{gather}
\alpha(t) = (t^{4}, t^{2}-t^{5})^{T} \\
\dot{\alpha}(t) = (4t^{3}, 2t-5t^{4})^{T} \\
\dot{\alpha}(t) = 0 \implies t = 0, \ t_{0} = 0 \\
\ddot{\alpha}(t) = (12t^{2}, 2-20t^{3})^{T} \\
\ddot{\alpha}(t_{0}) = (0,2)^{T} = \vec{a} \\
\dddot{\alpha}(t) = (24t, -60t^{2})^{T} \\
\dddot{\alpha}(t_{0}) = (0,0)^{T} \parallel \vec{a}  \\
\ddddot{\alpha}(t) = (24, -120t)^{T} \\
\ddddot{\alpha}(t_{0}) = (24, 0)^{T} \not \parallel \vec{a} \implies (24, 0)^{T} = \vec{b} \\
\vec{a} > 0, \vec{b} > 0 \implies \text{т.в. второго рода}
(-)^{p} = (t-0)^{2} = + \\
(-)^{q} = (t-0)^{3} = - \\
\end{gather}$$

![[2024-10-03 Семинар - Геометрия 2024-10-03 13.38.41.excalidraw]]

$$\begin{gather}
\alpha(t) = (t^{3} + 2, t^{2}-1)^{T} \\
\dot{\alpha}(t) = (3t^{2}, 2t)^{T} \implies t_{0} = 0 \\
\alpha(t_{0}) = (2, -1)^{T} \\
\ddot{\alpha}(t) = (6t, 2)^{T} \implies \vec{a} = (0, 2)^{T} \\
\dddot{a}(t) = (6, 0)^{T}, \implies \vec{b} = (6,0)^{T} \\
(-)^{p} = (t-0)^{2} = + \\
(-)^{q} = (t-0)^{3} = - \\
\implies \text{точка возврата 1-го рода}
\end{gather}$$

## Дз

### 1

Для первой задачи:

$$\begin{gather}
\begin{bmatrix}
y = y(x) \\
X = ? \\
Y = ?
\end{bmatrix} \
\begin{bmatrix}
x = x(y) \\
X = ? \\
Y = ?
\end{bmatrix}
\end{gather}$$

Подсказка:

$$\begin{gather}
F(x,y) = y-y(x) \\
F_{x} = -y' \\
F_{y} = 1
\end{gather}$$

### 2

$$\begin{gather}
\alpha(t) = (t^{3}, t^{5} + t^{7})^{T}
\end{gather}$$