---
tags:
  - типовой-расчет
  - 2nd-semester
  - 2024-03-22
---

## ТР 2 Дискретная математика

### Ершов Алексей Геннадьевич КМБО-03-23

### Вариант 4

$$\begin{gather}
\underbrace{\text{Ершов}}_{Ф = 5} \ \underbrace{\text{Алексей}}_{И = 7} \ \underbrace{\text{Геннадьевич}}_{О = 11} \implies \begin{cases}
a = Ф \ (mod \ 7) = 5 \\
b = И \ (mod \ 7) = 0 \\
c = О \ (mod \ 7) = 4
\end{cases}
\end{gather}$$

### 1. Разложите многочлен $p(x) = x^{5} + 5x^{4} + 7x^{3} − 3x^{2} − 30x − 36$ на неприводимые множители:

#### a) в $\mathbb{Z}[x]$

$$\begin{gather}
p(-3) = 0 \implies p(x) \ \tiny \vdots \normalsize \ (x+3) \\ 
\\
\begin{array}{|c|c|c|c|c|c|}
\hline
 & 1 & 5 & 7 & -3 & -30 & -36 \\
 \hline
-3 & 1 & 2 & 1 & -6 & -12 & 0 \\
\hline
\end{array} \\
\\
p(x) = (x+3) (x^{4}+2x^{3}+x^{2}-6x-12)
\end{gather}$$

#### b) в $\mathbb{Q}[x]$

Разложение идентично разложению в $\mathbb{Z}[x]$ т.к. у $p(x)$ нет рациональных, но не целых корней.

#### c) в $\mathbb{R}[x]$

$$\begin{gather}
p(x) \ \tiny \vdots \normalsize \ (x^{2}-3) \implies \\
\implies p(x) = (x+3)(x^{2}-3)(x^{2}+2x+4) = \\
= (x+3)(x-\sqrt{ 3 })(x+\sqrt{ 3 })(x^{2}+2x+4)
\end{gather}$$

#### d) в $\mathbb{C}[x]$

$$\begin{gather}
x^{2} + 2x + 4 = (x + 1 + i\sqrt{ 3 })(x + 1 - i\sqrt{ 3 }) \implies \\
\implies p(x) = (x+3)(x-\sqrt{ 3 })(x+\sqrt{ 3 })(x + 1 + i\sqrt{ 3 })(x + 1 - i\sqrt{ 3 })
\end{gather}$$

### 2. Найдите НОК многочленов $p(x)=x^{5}+4x^{4}+4x^{3}+3x^{2}+3x+4$ и $q(x)=x^{4}+2x^{3}+3x^{2}+2x+2$ в кольце $\mathbb{F}_{5}[x]$

Чтобы найти $НОК$ многочленов, воспользуемся формулой

$$НОК(p(x),q(t)) = \frac{p(x)q(x)}{НОД(p(x),q(x))}$$

Найдем $НОД(p(x),q(x))$ по алгоритму Евклида:

$$\begin{gather}
1) \ x^{5}+4x^{4}+4x^{3}+3x^{2}+3x+4 = \\
= (x+2)(x^{4}+2x^{3}+3x^{2}+2x+2)+(-3x^{3}-3x) \\
\\
2) \ x^{4}+2x^{3}+3x^{2}+2x+2 = \\
= \left(-\left[\frac{1}{3}\right]x-2\cdot\left[\frac{1}{3}\right]\right)(-3x^{3}-3x)+(2x^{2}+2) = \\
= (-2x-4)(-3x^{3}-3x)+\underline{\underline{(2x^{2}+2)}} \\
\\
3) \ -3x^{3}-3x = \left( -3\cdot\left[ \frac{1}{2} \right]x \right)(2x^{2}+2)+0 = \\
= (-4x)(2x^{2}+2)+\underline{0}
\end{gather}$$

Следовательно $НОД(p(x),q(x)) = 2x^{2}+2$.
Теперь найдем произведение многочленов:

$$\begin{gather}
p(x)q(x) = (x^{5}+4x^{4}+4x^{3}+3x^{2}+3x+4)(x^{4}+2x^{3}+3x^{2}+2x+2) = \\
\\
=x^{9}+2x^{8}+3x^{7}+2x^{6}+2x^{5}+4x^{8}+8x^{7}+12x^{6}+8x^{5}+8x^{4}+ \\
+4x^{7}+8x^{6}+12x^{5}+8x^{4}+8x^{3}+3x^{6}+6x^{5}+9x^{4}+6x^{3}+6x^{2}+ \\
+3x^{5}+6x^{4}+9x^{3}+6x^{2}+6x+4x^{4}+8x^{3}+12x^{2}+8x+8 = \\
\\
= x^{9}+6x^{8}+15x^{7}+25x^{6}+31x^{5}+35x^{4}+31x^{3}+24x^{2}+14x+8 = \\
= x^{9}+x^{8}+x^{5}+x^{3}+4x^{2}+4x+3 \ (mod \ 5)
\end{gather}$$

Наконец, поделим полученные результаты:

$$\begin{gather}
НОК(p(x), q(x)) = \frac{x^{9}+x^{8}+x^{5}+x^{3}+4x^{2}+4x+3}{2x^{2}+2} = \\
= \left[\frac{1}{2}\right] \cdot \frac{x^{9}+x^{8}+x^{5}+x^{3}+4x^{2}+4x+3}{x^{2}+1} = \\
= 3\cdot\left[ (x^{7}+x^{6}-x^{5}-x^{4}+2x^{3}+x^{2}-x+3)+\frac{5x}{x^{2}+1} \right] = \\
=3x^{7}+3x^{6}-3x^{5}-3x^{4}+x^{3}+3x^{2}-3x+4 \ (mod \ 5)
\end{gather}$$

### 3. $n = (4 \ \mathrm{mod} \ 10) \cdot 6 = 24$. Приведите пример функции в $\mathbb{Z}_{n} \to \mathbb{Z}_{n}$, которую нельзя задать многочленом

Если функцию в конечном кольце можно задать многочленом, тогда такой многочлен можно получить, построив многочлен Лагранжа для этой функции.
Возьмем функцию такую, что

$$\begin{gather}
\begin{cases}
f(2) = 4 \implies L(2) = 4 \\
f(4) = 6 \implies L(4) = 6 \\
f(12) = 0 \implies L(12) = 0
\end{cases}
\end{gather}$$

Попробуем построить многочлен Лагранжа для такой функции:

$$\begin{gather}
L_{2}(x) = \frac{(x-4)(x-12)}{(0-4)(0-12)} = \left[ \frac{1}{48} \right] (x^{2}-16x + 48) = \\
= \left[ \frac{1}{\underline{0\ (mod \ 24)}} \right] (x^{2}-16x + 48)
\end{gather}$$

Как видно, в $\mathbb{Z}_{24}$ нет обратного элемента для $0$, а следовательно такую функцию нельзя задать многочленом.

### 4. Постройте многочлен $L(x) \in \mathbb{F}_{7}[x]$, такой что:
$$\begin{align*}
L(0) = a = 5 \\
L(1) = b = 0 \\
L(3) = c = 4 \\
L(5) = a = 5
\end{align*}$$

Найдем индивидуальные слагаемые $L_{i}(x)$ ($L_{1}(x)$ можно не искать, т.к. он по умолчанию примет значение $L(1) = 0$):

$$\begin{gather}
L_{0}(x) = \frac{(x-1)(x-3)(x-5)}{(0-1)(0-3)(0-5)} = \frac{x^{3}-9x^{2}+23x-15}{-1} = \\
= -x^{3}+2x^{2}-2x+1 \ (mod \ 7) \\
\\
L_{3}(x) = \frac{(x-0)(x-1)(x-5)}{(3-0)(3-1)(3-5)} = \frac{x^{3}-6x^{2}+5x}{-12} = \\
=\left[ \frac{1}{5} \right](-x^{3}+6x^{2}-5x) = -3x^{3}+4x^{2}-x  \ (mod \ 7)\\
\\
L_{5}(x) = \frac{(x-0)(x-1)(x-3)}{(5-0)(5-1)(5-3)} = \frac{x^{3}-4x^{2}+3x}{40} = \\
= \left[ \frac{1}{5} \right](x^{3}-4x^{2}+3x) = 3x^{3}-5x^{2}+2x \ (mod \ 7)
\end{gather}$$

Теперь соберем полученные слагаемые в сумму

$$\begin{gather}
L(x) = 5(-x^{3}+2x^{2}-2x+1) + 4(-3x^{3}+4x^{2}-x) + \\
+ 5(3x^{3}-5x^{2}+2x) = -2x^{3}+x^{2}-4x+5
\end{gather}$$

### 5. Задайте функцию с помощью таблицы истинности, вектора значений, булева куба и носителя. Постройте для этой функции многочлен Жегалкина.

$$\begin{gather}
f: \mathbb{F}_{2}^{3} \to \mathbb{F}_{2} \\ 
N = 5\cdot 7\cdot 11 = 385, \ X = 17 \cdot 385 \ (mod \ 256) = 145 = 10010001_{2}
\end{gather}$$

#### 5.1. Таблица истинности

$$\begin{array}{|c|c|c|c|}
\hline x & y & z & f(x,y,z) \\
\hline 0 & 0 & 0 & 1 \\
\hline 0 & 0 & 1 & 0 \\
\hline 0 & 1 & 0 & 0 \\
\hline 0 & 1 & 1 & 1 \\
\hline 1 & 0 & 0 & 0 \\
\hline 1 & 0 & 1 & 0 \\
\hline 1 & 1 & 0 & 0 \\
\hline 1 & 1 & 1 & 1 \\
\hline
\end{array}$$

#### 5.2. Вектор значений

$$\vec{f} = (10010001)$$

#### 5.3. Булев куб

![[Drawing 2024-03-23 14.47.55.excalidraw|300]]

#### 5.4. Носитель $f$

$$N_{f} = \{ 000,011,111 \}$$

#### 5.5 Многочлен Жегалкина

$$\begin{array}{|c|c|}
\hline x & y & z & f &  & 1 & z & y & yz & x & xz & xy & xyz \\
\hline 0 & 0 & 0 & 1 &  & 1 & 1 & 1 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 \\
\hline 0 & 0 & 1 & 0 &  & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 0 \\
\hline 0 & 1 & 0 & 0 &  & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 0 \\
\hline 0 & 1 & 1 & 1 &  & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 \\
\hline 1 & 0 & 0 & 0 &  & 0 & 0 & 0 & 1 \\
\hline 1 & 0 & 1 & 0 &  & 0 & 0 & 1 \\
\hline 1 & 1 & 0 & 0 &  & 0 & 1 \\
\hline 1 & 1 & 1 & 1 &  & 1 \\
\hline
\end{array}$$

$$f(x,y,z) = xyz \ \oplus \ xy \ \oplus \ xz \ \oplus \ x \ \oplus \ y \ \oplus \ x \ \oplus \ 1$$
