---
tags:
  - типовой-расчет
  - 2nd-semester
  - 15-05-2024
---

# Алгебра и геометрия ТР 7

## Ершов Алексей Геннадьевич КМБО-03-23

### Вариант 4



$$\vec{e}_{1} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix}, \ \vec{e}_{2} = \begin{pmatrix}
2 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}, \ \vec{e}_{3} = \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}$$
## а)

$$\begin{gather}
G_{S} = \begin{pmatrix}
(e_{1},e_{1}) & (e_{1},e_{2}) & (e_{1},e_{3}) \\
(e_{2},e_{1}) & (e_{2},e_{2}) & (e_{2},e_{3}) \\
(e_{3},e_{1}) & (e_{3},e_{2}) & (e_{3},e_{3}) \\
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
5 & 6 & 1 \\
6 & 6 & 3 \\
1 & 3 & 2
\end{pmatrix} \\
|\vec{v}| = \sqrt{ (\vec{v}, \vec{v}) } = \sqrt{ \begin{pmatrix}
x & y & z
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
5 & 6 & 1 \\
6 & 6 & 3 \\
1 & 3 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
x \\
y \\
z
\end{pmatrix} } = \\
= \sqrt{ 5x^{2} + 6y^{2} + 2z^{2} + 12xy + 2xz + 6yz }
\end{gather}$$

## б)

Для ортогонализации базиса $S$ воспользуемся алгоритмом Грама-Шмидта.

$$\begin{gather}
\vec{a}_{1} = \vec{e}_{1} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix} \\
\vec{p}_{1} = \frac{\vec{a}_{1}}{|\vec{a}_{1}|} = \frac{1}{\sqrt{ 5 }}\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix} = \frac{\sqrt{ 5 }}{5}\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\vec{a}_{2} = \vec{e}_{2} - \mathrm{Proj}_{\vec{a}_{1}} \ \vec{e}_{2} = \vec{e}_{2} -\frac{(\vec{e}_{2}, \vec{a}_{1})}{(\vec{a}_{1},\vec{a}_{1})}\vec{a}_{1} = \\
= \begin{pmatrix}
2 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} - \frac{4}{5} \cdot \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix} = \frac{1}{5}\begin{pmatrix}
6 \\
5 \\
-3
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
6 \\
5 \\
-3
\end{pmatrix} \\
\vec{p}_{2} = \frac{\vec{a}_{2}}{|\vec{a}_{2}|} = \frac{1}{\sqrt{ 70 }}\begin{pmatrix}
6 \\
5 \\
-3
\end{pmatrix} = \frac{\sqrt{ 70 }}{70} \begin{pmatrix}
6 \\
5 \\
-3
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\vec{a}_{3} = \vec{e}_{3} - \mathrm{Proj}_{\vec{a}_{1}} \ \vec{e}_{2} - \mathrm{Proj}_{\vec{a}_{2}} \ \vec{e}_{3} = \vec{e}_{3} - \frac{(\vec{e}_{3},\vec{a}_{1})}{(\vec{a}_{1}, \vec{a}_{1})}\vec{a_{1}} - \frac{(\vec{e}_{3},\vec{a}_{2})}{(\vec{a}_{2}, \vec{a}_{2})}\vec{a}_{2} = \\
= \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} - \frac{1}{5}\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix} - \frac{11}{70}\begin{pmatrix}
6 \\
5 \\
-3
\end{pmatrix} = \frac{1}{14}\begin{pmatrix}
-2 \\
3 \\
1
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
-2 \\
3 \\
1
\end{pmatrix} \\
\vec{p}_{3} = \frac{\vec{a}_{3}}{|\vec{a}_{3}|} = \frac{\sqrt{ 14 }}{14}\begin{pmatrix}
-2 \\
3 \\
1
\end{pmatrix} \\
\end{gather}$$

$$P = \left\langle \frac{\sqrt{ 5 }}{5}\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix},
\frac{\sqrt{ 70 }}{70}\begin{pmatrix}
6 \\
5 \\
-3
\end{pmatrix}, \frac{\sqrt{ 14 }}{14}\begin{pmatrix}
-2 \\
3 \\
1
\end{pmatrix} \right\rangle$$

## Проверка ортонормированности

### 1.

$$\begin{gather}
\left( \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
6+(-2) \\
5+3 \\
-3+1 \\
\end{pmatrix} \right) = \left( \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
4 \\
8 \\
-2
\end{pmatrix} \right) = 4-4 = 0 \\
\left( \begin{pmatrix}
6 \\
5 \\
-3
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
1+(-2) \\
0+3 \\
2+1
\end{pmatrix} \right) = \left( \begin{pmatrix}
6 \\
5 \\
-3
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
-1 \\
3 \\
3
\end{pmatrix} \right) = -6+15-9 = 0 \\
\left( \begin{pmatrix}
-2 \\
3 \\
1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
1+6 \\
0+5 \\
2-3
\end{pmatrix} \right) = \left( \begin{pmatrix}
-2 \\
3 \\
1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
7 \\
5 \\
-1
\end{pmatrix} \right) = -14+15-1 = 0
\end{gather}$$

$$PP^{T} = \begin{pmatrix}
\frac{\sqrt{ 5 }}{5} & \frac{6\sqrt{ 70 }}{70} & -\frac{2\sqrt{ 14 }}{14} \\
0 & \frac{5\sqrt{ 70 }}{70} & \frac{3\sqrt{ 14 }}{14} \\
\frac{2\sqrt{ 5 }}{5} & -\frac{3\sqrt{ 70 }}{70} & \frac{\sqrt{ 14 }}{14}
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
\frac{\sqrt{ 5 }}{5} & 0 & \frac{2\sqrt{ 5 }}{5} \\
\frac{6\sqrt{ 70 }}{70} & \frac{5\sqrt{ 70 }}{70} & -\frac{3\sqrt{ 70 }}{70} \\
-\frac{2\sqrt{ 14 }}{14} & \frac{3\sqrt{ 14 }}{14} & \frac{\sqrt{ 14 }}{14}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}$$

### 2.

$$G_{P} = C^{T}G_{S}C$$

$$\begin{gather}
e_{1}-e_{2}+e_{3} = \begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} \\
-e_{1} + 2e_{2} - 2e_{3} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \\
e_{1} - 2e_{2} +3e_{3} = \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
-2 \\
3 \\
1
\end{pmatrix} = -2(-e_{1}+2e_{2}-2e_{3}) + 3(e_{1}-2e_{2}+3e_{3}) + e_{1}-e_{2}+e_{3} = \\
= 6e_{1}-5e_{2}+8e_{3}
\end{gather}$$

$$C_{S\to P} = \begin{pmatrix}
\frac{\sqrt{ 5 }}{5} & -\frac{3\sqrt{ 70 }}{70} & \frac{6\sqrt{ 14 }}{14} \\
0 & \frac{5\sqrt{ 70 }}{70} & -\frac{5\sqrt{ 14 }}{14} \\
0 & 0 & \frac{8\sqrt{ 14 }}{14}
\end{pmatrix}$$

