---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-09-24
---
## Тензор объема
 $$\begin{gather} \epsilon_{ijk}a^{i}b^{j}c^{k} \\
\text{смеш. пр.} \ \vec{a} \ \vec{b} \ \vec{c} = V \\
V = \epsilon_{ijk}a^{i}b^{j}c^{k} - \text{тензор объема} \\
V: \mathbb{R}^{3\times 3} \to \mathbb{R}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
c_{i} = \epsilon_{ijk}a^{j}b^{k} \\
c_{1} = \epsilon_{1jk}a^{j}b^{k} = \epsilon_{123}b^{2}c^{3} + \epsilon_{132}b^{3}c^{2} = a^{2}b^{3} - a^{3}b^{2} \\
c_{2} = \epsilon_{2ij} a^{i} b^{j} = \epsilon_{213} a^{1}b^{3} + \epsilon_{231} a^{3}b^{1} = a^{3}b^{1} - a^{1}b^{3} \\
c_{3} = \epsilon_{312}a^{1}b^{2} + \epsilon_{321}a^{2}b^{1} = a^{1}b^{2} - a^{2}b^{1}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\mathbb{R}^{n} \ V = \epsilon_{ij\dots k}a^{i}_{1}a^{j}_{2}\dots a^{k}_{n} - \text{антисимм. тензор n-го ранга} \\
\langle \vec{a},\vec{b} \rangle = g_{ij}a^{i}b^{j} - \text{метр. тензор - симм. тензор 2-го ранга}
\end{gather}$$

## Поднятие и опускание индексов

$$\begin{gather}
x_{i} = g_{ij}x^{j} - \text{вектор} \overset{g_{ij}}{\leftrightarrow} \text{ковектор} \\
g^{ij} = (G^{-1})^{ij} \ x^{k} = g^{ki}x_{i} = \underbrace{g^{ki}g_{ij}}_{\delta_{j}^{k}}x^{j}
\end{gather}$$

### Пример

$$\begin{gather}
g_{ij} = \begin{bmatrix}
2 & 1 & 0 \\
1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 3
\end{bmatrix}, \ a_{j}^{i} = \begin{bmatrix}
1 & -1 & 0 \\
-1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{bmatrix} \\
\vec{a} = (1,-5,4)^{T} \\
1) \ \tilde{a}, \vec{a} - ? \\
2) a_{ij} \\
3) g^{ij} \\
4) \text{вектор, соотв. ковек.} \ \tilde{a}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
a_{i} = g_{ij}a^{j} \\
a_{1} = g_{11}a^{1} + g_{12}a^{2} + g_{13}a^{3} = 2-5+0 = -3 \\
a_{2} = g_{21}a^{1} + g_{22}a^{2} + g_{23}a^{3} = \dots \\
a_{3} = g_{31}a^{1} + g_{32}a^{2} + g_{33}a^{3} = \dots \\
\begin{pmatrix}
a_{1} \\
a_{2} \\
a_{3}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
2 & 1 & 0 \\
1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
a^{1} \\
a^{2} \\
a^{3}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
2a^{1} + a^{2} \\
a^{1} + 2a^{2} \\
3a^{3}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-3 \\
-9 \\
12
\end{pmatrix} \\
\begin{bmatrix}
a_{ij}
\end{bmatrix} = \begin{pmatrix}
2 & 1 & 0 \\
1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 & -1 & 0 \\
-1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & -1 & 0 \\
-1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 6
\end{pmatrix} \\
G^{-1} = \frac{1}{3}\begin{pmatrix}
2 & -1 & 0 \\
-1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
a^{1} \\
a^{2} \\
a^{3}
\end{pmatrix} = \frac{1}{3}\begin{pmatrix}
2 & -1 & 0 \\
-1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-3 \\
-9 \\
12
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 \\
-5 \\
4
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

## Инванианты тензора

> [!definition] Инванианты тензора
> Скалярные величины, которые можно построить из компонент тензора.

$$(1,0): \ |a| = \sqrt{ \langle a, a \rangle }, \ \langle a,a \rangle = g_{ij}a^{i}a^{j}$$

$$\begin{gather}
\mathrm{rank} = 2: \ g_{ij}a^{ij} = \sum a^{i}_{j} = \mathrm{Tr} \ A, \ A = [a_{j}^{i}] = \mathrm{inv} \\
\det A = \epsilon_{ijk}a_{1}^{i}a_{2}^{j}a_{3}^{k} = \mathrm{inv} \\
a^{i}_{j}a^{j}_{i} = \mathrm{inv}
\end{gather}$$

### Пример

$$\begin{gather}
a_{i}^{j}, a_{j}^{i}a_{i}^{j}, \epsilon_{ijk}a_{1}^{i}a_{2}^{j}a_{3}^{k} \\
A = [a_{j}^{i}] = \begin{bmatrix}
4 & 1 & 2 \\
1 & -2 & 0 \\
2 & 0 & 3
\end{bmatrix} \\
\det A = 2\begin{vmatrix}
1 & 2 \\
-2 & 0
\end{vmatrix} + 3\begin{vmatrix}
4 & 1 \\
1 & -2
\end{vmatrix} = 8-27 = -19 \\
a^{i}_{j}a_{i}^{j} = 
\end{gather}$$