---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
---

> Creation time: 12:38

## Задача

$$\begin{gather}
[a_{j}^{i}]= \begin{bmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{bmatrix}, \\
\text{ Найти } :
1) \text{ гл. значения и гл. оси } 
2) \text{ инв-ты } a_{j}^{i}, a_{j}^{i} a_{i}^{j} \text{ ке. подсчетом и переч. найденные гл. значения } \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{vmatrix}
1-\lambda & 1 & 1 \\
1 & 1-\lambda & 1 \\
1  & 1 & 1-\lambda
\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
1-\lambda & 1 & 1 \\
1 & 1-\lambda & 1 \\
3-\lambda & 3-\lambda & 3-\lambda
\end{vmatrix} = \\ 
= (3-\lambda) \begin{vmatrix}
1-\lambda & 1 & 1 \\
1 & 1+2a & 1 \\
1  & 1 & 1
\end{vmatrix} = \\ 
= (3-\lambda)\begin{vmatrix}
-\lambda & 0 & 0 \\
0 & -\lambda & 0 \\
1 & 1 & 1
\end{vmatrix} = \\ 
= (3-\lambda)(-\lambda  \cdot (-\lambda)) = \\ 
= \lambda_{1}=3, \ \ \lambda_{2,3}=0

\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\begin{matrix}
 &  &  \\ 
 \, & \left(\begin{array}{ccc|c}
-2 & 1 & 1 \\
1 & -2 & 1 \\
1 & 1 & -2
\end{array}\right) 
 &  \\ &  & 
\end{matrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & -2 & 1 \\
-2 & 1 & 1 \\
1 & 1 & -2
\end{pmatrix} \sim \\
\begin{pmatrix}
1 & -2 & 1 \\
0 & -3 & 3 \\
0 & 3 & -3
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1 & -2 & 1 \\
0 & 1 & -1 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \sim \\
\begin{pmatrix}
1 & 0 & -1 \\
0 & 1 & -1 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \iff \\
\begin{cases}
x_{1}=x_{3} \\
x_{2}=x_{3} \\
x_{3}=C
\end{cases} \\
X_{1} = \begin{pmatrix}
C \\
C \\
C
\end{pmatrix}=C\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1 \\
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{pmatrix}\sim \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \\
\begin{cases}
x_{1}+x_{2}+x_{3}=0 \\
x_{2}=C_{1} \\
x_{3}=C_{2}
\end{cases} \\
X_{2,3} = C_{1}\underbrace{ \begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} }_{ X_{2} }+C_{2}\underbrace{ \begin{pmatrix}
-1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} }_{ X_{3} }
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{ tr A }  = 1 + 1 + 1 = 3 = \sum \lambda_{i} = 3 + 0 + 0 \\

\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{pmatrix} \\
\underbrace{ a_{i}^{j}a_{j}^{i} }_{ \begin{cases}
i=1\ 2\ 3 \\
j = 1 \ 2\ 3
\end{cases} } = (a_{1}^{1})^{2}+(a_{2}^{2})^{2}+(a_{3}^{3})^{2} + a_{2}^{1}a_{1}^{2}+a_{1}^{2}a_{2}^{1} \\
+ a_{3}^{1}a_{1}^{3} + a_{1}^{3}a_{3}^{1}+a_{3}^{2}a_{2}^{3}+a_{2}^{3}a_{2}^{3}=9 = \sum \lambda_{i}^{2} = 3^{2}+0+0
\end{gather}$$


## Энергия и момент имульса вращающегося твердого тела

$$\begin{gather}
J^{ij} - \text{ тензор инерции (он симметр.) } \\
\text{ он определяет поведение твердого тела при вращениях }  \\
E = \frac{1}{\tilde{a}} J^{ij} \omega_{i}\omega_{j} = \frac{1}{2} \omega J \omega^{T} \\
\text{ числовой момент } L^{i}=J^{ij}w_{j}, L=J\omega^{T} \\

\end{gather}$$

![[2024-10-08 Practice - Матан 2024-10-08 13.00.29.excalidraw]]

>[!info] (ко)вектор угл. скорости задает ось вращения $|\omega|$ - абс. вектор угл. скорости

## Продолжение

$$\begin{gather}
\text{ твердое тело вращается с угловой скоростью } \\
\omega = (1,-1,1) \\
[J^{ij}]=\begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 3
\end{bmatrix} \\
\text{ найти вращ. энергию и угл. момент } 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{ энергия: } \frac{1}{2}(1,-1,1)\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} = \\ 
= \frac{1}{2}(1,-3, 4)\begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix}= \frac{8}{2}=4 \\
\text{ Угловой момент: } \begin{bmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 3
\end{bmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1 
\end{pmatrix}=\begin{pmatrix}
1 \\
-3 \\
4
\end{pmatrix}
\end{gather}$$



## Тензорное произведение векторов

>[!tip] потихоньку приближаемя к антисимметричным тензорам
>

$$\begin{gather}
\text{ Прямое (декартово) произведение векторов: } \\
\text{ множество пар } (a,b) \\
\text{ Тензорное произведение } - \text{ прямое произведение } \\
\text{ линейных пространств, снова явл. лин. пространством }\\
\text{ обозначения: }  \underbrace{ \times }_{ \text{ прямое }  } \underbrace{ \otimes }_{ \text{ тензорное }  } \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\vec{a}=a^{i} \cdot e_{i} \\
\vec{b} = b^{j} \tilde{e}_{i} \\
\vec{a} \otimes \vec{b} =(a^{i}\bar{e}_{i}, b ^{j} \bar{e}_{j}) = \\ 
= \underbrace{ a^{i}b ^{i} }_{ f^{ij} \text{ коорд. }  }\underbrace{ (\bar{e}_{i}, e_{j}) }_{ \text{ базис }  }
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{ внешнее произв. \ : } \ \bar{a} \wedge \bar{b} = \bar{a} \otimes \bar{b} - \bar{b} \otimes \bar{a} \\
\bar{a} \wedge \bar{a} = -\bar{b} \wedge \bar{a}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\bar{e}_{1} \otimes \bar{e}_{2} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
0 & 1 & 0
\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \\
\bar{e}_{1} \wedge \bar{e}_{2} =\bar{e}_{1} \otimes \bar{e}_{2} - \bar{e}_{2} \otimes \bar{e}_{1} = \\ 
= \underbrace{ \begin{pmatrix}
0 & 1 & 0 \\
-1 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} }_{ \text{ антисемметр. }  }
\end{gather}$$

## Задача

найти компоненты тенз. произведений 
$$\begin{gather}
\bar{b} \otimes \bar{a} \text{ и } \bar{a} \otimes \bar{b}, \text{ а также }  \bar{a} \wedge \bar{b} , \\
\bar{a} (1,2,3) \ \ \bar{b}(-1,1,-1) \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\bar{a} \otimes \bar{b} = \begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix} \cdot \begin{pmatrix}
-1 & 1 & -1
\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
-1 & 1 & -1 \\
-2 & 2 & -2 \\
-3 & 3 & -3
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\bar{b} \otimes \bar{a} = \begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
-1
\end{pmatrix}  \cdot  \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3
\end{pmatrix}= \begin{pmatrix}
-1 & -2 & -3 \\
1 & 2 & 3 \\
-1 & -2 & -3
\end{pmatrix} \\
\bar{a} \wedge \bar{b} = \bar{a} \otimes \bar{b} - \bar{b} \otimes \bar{a}  = \\ \begin{pmatrix}
-1 & 1 & -1 \\
-2 & 2 & -2 \\
-3 & 3 & -3
\end{pmatrix}-\begin{pmatrix}
-1 & -2 & -3 \\
1 & 2 & 3 \\
-1 & -2 & -3
\end{pmatrix} = \\ 
= \underbrace{ \begin{pmatrix}
0 & 3 & 2 \\
-3 & 0 & -5 \\
-2 & 5 & 0
\end{pmatrix} }_{ \text{ антисимм. }  }              \\

\end{gather}$$

## Всегда ли тензор общего вида типа (2,0) в $\mathbb{R}^{n}$ можно представить в виде тензорного произведения двух векторов?

независимых компонент тезора типа (2,0) в $\mathbb{R}^{n}$ = $n^{2}$
2 вектора = $2n$

$n^{2}>2n$ нельзя
$(n>2)$

при n=2
$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
a \\
b \\
\end{pmatrix} \cdot  \begin{pmatrix}
c & d
\end{pmatrix} = \underbrace{ \begin{pmatrix}
ac & ad \\
bd & bd
\end{pmatrix} }_{ \text{ det A = 0 }  }
\end{gather}$$
значит -> нельзя

## Показать, что внешнее произведение двух векторов в $R^{2}$ пропорционально площади постр. на них параллелограмма

$\tilde{u} = u_{i} \tilde{e}^{i}=u_{i} dx^{i}$
$\tilde{v} = v_{i} \cdot dx^{j}$
$$\begin{gather}
\tilde{u} \wedge \tilde{v} =(u_{i} dx^{i}) \wedge (v_{i} dx^{i})=(u_{1}dx^{1}+u_{2}dx^{2}) \wedge \\
(v_{1}dx^{1}+v_{2}dx^{2})=u_{1}v_{1}dx^{1} \wedge dx^{1} + \\
+ u_{1} v_{2} dx^{1} \wedge dx^{2} + u_{2}v_{1} + dx^{2} \wedge dx^{1} + dx^{1} + u_{2} v_{2} dx^{2} \wedge dx^{2}  = \\ 
= u_{1} v_{2} dx^{1} \wedge dx^{2} - u_{2} v_{1} dx^{1}\wedge dx^{2}  = \\ 
= \underbrace{ (u_{1} v_{2} - u_{2} v_{1}) }_{ \underbrace{ \begin{vmatrix}
u_{1} & v_{1} \\
u_{2} & v_{2}
\end{vmatrix} }_{ \text{ S паралл. }  } } dx^{1} \wedge dx^{2} 
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
\text{ в } R^{3} : \tilde{u} \wedge \tilde{v} \wedge \tilde{w}  = \\ 
= (u_{i} dx^{i}) \wedge (v_{i} dx ^{i}) \wedge (w_{k} dx^{k}) = \\ 
= u_{i} v_{i} w_{k} \underbrace{ dx^{i} \wedge dx^{j} \wedge dx^{k}U }_{ \epsilon^{ijk} dx^{1} \wedge dx^{2} \wedge dx^{3} }
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
= \underbrace{ (\epsilon^{ijk} u_{i} v_{i} w_{k}) }_{ \underbrace{ \begin{vmatrix}
u_{1} & v_{1} & w_{1} \\
u_{2} & v_{2} & w_{2} \\
u_{3} & v_{3} & w_{3}
\end{vmatrix} }_{ \text{ V объём паралл. }  } } dx^{1}\wedge dx^{2} \wedge dx^{3}
\end{gather}$$

## Еще одна задача, докажем формулу замены формулы в интеграле

основываясь на предыдущей задаче, получить формулу замены координат в трехмерном интеграле.

$$\begin{gather}
dy^{1}dy^{2}dy^{3} = \det \left(  \frac{ \partial y^{i} }{ \partial x^{j} }  \right)dx^{1} \wedge dx^{2} \wedge dx^{3}
\end{gather}$$

делается следующее:

$$\begin{gather}
y^{i} = y^{i}(X) - \text{ новые координаты } \\
dy^{1} = \frac{ \partial y^{1} }{ \partial x^{j} } dx^{j} \\
\text{ аналогично 2 и 3 } \\
\text{ получаем: }  \\
dy^{1}dy^{2}dy^{3} = \left( \frac{ \partial y^{1} }{ \partial x^{j} } dx^{j} \right) \wedge \left( \frac{ \partial y^{2} }{ \partial x^{k} }dx^{k} \right) \wedge \\
\left( \frac{ \partial y^{3} }{ \partial x^{l} }dx^{l}  \right)  = \\ 
= \frac{ \partial y^{1} }{ \partial x^{i} }  \cdot  \frac{ \partial y^{2} }{ \partial x^{k} }  \cdot \frac{ \partial y^{3} }{ \partial x^{l} }  dx^{k} \wedge dx^{k} \underbrace{ dy^{1}dy^{2}dy^{3} dx^{l} }_{ \epsilon^{ikl}dx' dy^{1}\wedge dy^{2}\wedge dy^{3} }  = \\ 
= \det \left( \frac{ \partial y^{i} }{ \partial x^{j} }  \right) dx^{1} \wedge dx^{2} \wedge dx^{3}
\end{gather}$$

