---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-10-08
---
$$\begin{gather}
A_{j}^{i}x^{j} = \lambda x^{i} \\
\hat{A} \vec{x} = \lambda \vec{x}
\end{gather}$$

> [!important] Для тензора второго ранга $\iff$ линейный оператор
> Главные оси $\iff$ собственные векторы
> Главные значения $\iff$ собственные значения

$$\begin{gather}
a_{j}^{i} = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{pmatrix} \\
\begin{vmatrix}
1-\lambda & 1 & 1 \\
1 & 1-\lambda & 1 \\
1 & 1 & 1-\lambda
\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
1-\lambda & 1 & 1 \\
1 & 1-\lambda & 1 \\
3-\lambda & 3-\lambda & 3-\lambda
\end{vmatrix} = \\
= (3-\lambda)\begin{vmatrix}
-\lambda & 0 & 0 \\
0 & -\lambda & 0 \\
1 & 1 & 1
\end{vmatrix} = \lambda^{2}(3-\lambda) \\
\lambda_{1} = 3, \ \lambda_{2,3} = 0 \\
\begin{pmatrix}
-2 & 1 & 1 \\
1 & -2 & 1 \\
1 & 1 & -2
\end{pmatrix} \sim 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & -1 \\
0 & 1 & -1 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \iff \begin{cases}
x_{1} = x_{3} \\
x_{2} = x_{3} \\
x_{3} = C
\end{cases} \\
X_{1} = \begin{pmatrix}
C \\
C \\
C
\end{pmatrix} = C\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{pmatrix} \sim
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \implies x_{1}+x_{2}+x_{3} = 0 \\
X_{2,3} = C_{1}\begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} + C_{2} \begin{pmatrix}
-1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} \\
a_{i}^{i} = \mathrm{Tr} \ [a_{j}^{i}] = \sum_{i=1}^{n} a_{i}^{i} = \sum_{i=1}^{n} \lambda_{i} = 1+1+1 = 3+0+0 = 3 \\
a_{i}^{j}a_{j}^{i} = \sum_{i=1}^{n} \lambda_{i}^{2} = 3^{2}+0+0
\end{gather}$$

## Момент импульса вращающегося твердого тела

$J^{ij}$ - тензор иннерции симметрий, определяет поведение твердого тела при вращениях.

Энергия - $E_{i} = \frac{1}{2}J^{ij}\omega_{i}\omega_{j} = \frac{1}{2} \omega J\omega^{T}$
Угловой момент - $L^{i} = J^{ij}\omega_{j}, \ L = J\omega^{T}$

$\omega$ - (ко)вектор угловой скорости, задает ось вращения и $|\omega|$ = абсолютная величина угловой скорости.

### Пример

$$\begin{gather}
\omega = (1,-1,1) \\
[J^{ij}] = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 3
\end{pmatrix} \\
E_{v} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 3
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1 & -3 & 4
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} = \frac{8}{2} = 4 \\
L^{i} = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 3
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
1 \\
-3 \\
4
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

## Тензорное произведение векторов

$$\begin{gather}
\vec{a} = a^{i}\vec{e}_{j} \\
\vec{b} = b^{j}\vec{e}_{i} \\
\vec{a}\otimes \vec{b} = (a^{j}\vec{e}_{i},b^{i}\vec{e}_{j}) = \underbrace{a^{i}b^{j}}_{f^{ij}}\underbrace{(\vec{e}_{i}, \vec{e}_{j})}_{\text{базис}}
\end{gather}$$

### Пример

$$\vec{a}\otimes \vec{b}, \vec{b}\otimes \vec{a}, \vec{a} \wedge \vec{b}, \ \vec{a} = (1,2,3), \ \vec{b} = (-1,1,-1)
$$

$$\begin{gather}
\vec{a}\otimes \vec{b} = \begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-1 & 1 & -1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-1 & 1 & -1 \\
-2 & 2 & -2 \\
-3 & 3 & -3
\end{pmatrix} \\
\vec{b} \otimes \vec{a} = \begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
-1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-1 & -2 & -3 \\
1 & 2 & 3 \\
-1 & -2 & -3
\end{pmatrix} \\
\vec{a} \wedge \vec{b} = \vec{a} \otimes \vec{b} - \vec{b} \otimes \vec{a} = \begin{pmatrix}
0 & 3 & 2 \\
-3 & 0 & -5 \\
-2 & 5 & 0
\end{pmatrix} - \text{антисимм.}
\end{gather}$$

### Всегда ли тензор общего вида типа $(2,0)$ в $\mathbb{R}^{n}$ можно представить в виде тензорного произведения двух векторов?

Ответ - невозможно. ($n^{2} > 2n, (n>2)$). Даже в $\mathbb{R}^{2}$ - нельзя.

### Про объем

$$\begin{gather}
\mathbb{R}^{2}: \\
\tilde{u} = u_{i}\tilde{e}^{i} = u_{i} dx^{i} \\
\tilde{v} = v_{j}dx^{j} \\
(u_{i}dx^{i}) \wedge (v_{j}dx^{j}) = (u_{1}dx^{1} + u_{2}dx^{2}) \wedge (v_{1}dx^{1} + v_{2}dx^{2}) = \\
= u_{1}v_{1}(dx^{1}\wedge dx^{2}) + \dots = (u_{1}v_{2} - u_{2}v_{1})dx^{1}\wedge dx^{2} = \\
= \begin{vmatrix}
u_{1} & v_{1} \\
u_{2} & v_{2}
\end{vmatrix}dx^{1}\wedge dx^{2}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\mathbb{R}^{3}: \\
\tilde{u}\wedge \tilde{v}\wedge \tilde{w} = \dots = \\
= u_{i}v_{j}w_{k}\underbrace{dx^{i} \wedge dx^{j} \wedge dx^{k}}_{\epsilon^{ijk}dx^{1} \wedge dx^{2} \wedge dx^{3}} = \\
\underbrace{\epsilon^{ijk}u_{i}v_{j}w_{k}}_{V \ \text{параллелерипеда на} \ \tilde{u}, \tilde{v}, \tilde{w}}\cdot dx^{1} \wedge dx^{2} \wedge dx^{3}
\end{gather}$$

### Основываясь на предыдущей задаче, получить формулу замены координат в 3-х мерном интеграле.

$$\begin{gather}
y^{i} = y^{i}(x) - \text{нов. координаты}
dy^{1} = \frac{\partial y^{1}}{\partial x^{j}}dx^{j} \\
dy^{1} \wedge dy^{2} \wedge dy^{3} = \left( \frac{\partial y^{1}}{\partial x^{j}}dx^{j} \right) \wedge\left( \frac{\partial y^{2}}{\partial x^{k}}dx^{k} \right)\wedge\left( \frac{\partial y^{2}}{\partial x^{e}}dx^{e} \right) = \frac{\partial y^{1}}{\partial x^{j}} 
\end{gather}$$