# Семинар 1

### Симметризация

$$A_{(ij)} = \frac{1}{2}(A_{ij}+A_{ji})$$

### Антисимметризация

$$A_{[ij]} = \frac{1}{2}(A_{ij}-A_{ji})$$

Симметричная матрица: $A^{T} = A, \ A_{ij} = A_{ji}$
Антисимметричная матрица: $A^{T} = -A, \ A_{ij} = -A_{ji}$

Любой тензор второго ранга можно разложить на симм. и антисимм. части:

$$A_{[ij]} + A_{(ij)} = A_{ij}$$

### Задача 1

Тензор задан своими компонентами

$$[A_{ij}] = \begin{pmatrix}
1 & 2 & 3 \\
-1 & 0 & 4 \\
3 & 5 & 2
\end{pmatrix}$$

$$\begin{gather}
A_{(ij)} = \begin{pmatrix}
1 & \frac{1}{2} & 3 \\
\frac{1}{2} & 0 & \frac{9}{2} \\
3 & \frac{9}{2} & 2
\end{pmatrix} \\
A_{[ij]} = \begin{pmatrix}
0 & \frac{3}{2} & 0 \\
-\frac{3}{2} & 0 & -\frac{1}{2} \\
0 & \frac{1}{2} & 0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

### Задача 2

Имеется тензор второго ранга в $\mathbb{R}^{n}$. Число независимых компонент.

Для общ. вида: $n^{2}$
Для симм. вида: $\frac{n^{2}+n}{2}$
Для антисимм. вида: $\frac{n^{2}-n}{2}$

### Задача 3

1. $3^{3} = 27$
2. $3 + 6 + 1 = 10$
3. $1$

### Задача 4

$A_{ij}$ - комп симм. тензора
$B^{ij}$ - комп. антисимм. тензора
$A_{ij}B^{ij} = 0$

$$i,j = 1,2: \ A_{11}B^{11} + A_{12}B^{12} + A_{21}B^{21} + A_{22}B^{22} = 0$$

### Задача 5

Показать, что $A_{ij}B^{[ij]}$ зависит только от антисимметричной части тензора $A$.

$$A_{ij}B^{[ij]} = (A_{(ij)} + A_{[ij]})B^{[ij]} = \underbrace{A_{(ij)}B^{[ij]}}_{0} + A_{[ij]}B^{[ij]}$$

> [!definition] Символ Кронекера
> Короткая запись единичной матрицы
> $$\delta_{k}^{i} = \begin{cases}
1, i=k \\
0, i\neq k
\end{cases}$$

> [!definition] Символ Леви-Чивита
> $$\begin{gather}
\mathbb{R}^{n}, \ \epsilon^{\overbrace{ij\dots k}^{n}} = \epsilon_{\underbrace{ij\dots k}_{n}} = \begin{cases}
 1, \ \text{если} \ \begin{pmatrix}
1 & 2 & \dots & n \\
i & j & \dots & k
\end{pmatrix} - \text{четная перестановка} \\
 -1, \ \text{если} \ \begin{pmatrix}
1 & 2 & \dots & n \\
i & j & \dots & k
\end{pmatrix} - \text{нечетная перестановка} \\
0 \ \text{в остальных случаях}
\end{cases}
\end{gather}$$
> $$\begin{vmatrix}
a^{1} & b^{1} & c^{1} \\
a^{2} & b^{2} & c^{2} \\
a^{3} & b^{3} & c^{3}
\end{vmatrix} = \epsilon_{ijk}a^{i}b^{j}c^{k}$$

### Задача 6

$$n!$$

### Задача 7

$$\epsilon_{ij}\epsilon^{ik} = a_{j}^{k}$$

$$\begin{gather}
a_{1}^{1} = \epsilon_{i 1}\epsilon^{i1} = \epsilon_{11}\epsilon^{11} + \epsilon_{21}\epsilon^{21} = 1 \\
a_{1}^{2} = \epsilon_{i 1}\epsilon^{i 2} = \epsilon_{11}\epsilon^{12} + \epsilon_{21}\epsilon^{22} = 0 \\
a_{2}^{1} = 0 \\
a_{2}^{2} = 1 \\
a_{j}^{k} = \delta_{j}^{k}
\end{gather}$$

### Задача 8

$$\begin{gather}
\epsilon_{ijk}\epsilon^{ijl} = a_{k}^{l}
\end{gather}$$

# Семинар 2

## Тензор объема
 $$\begin{gather} \epsilon_{ijk}a^{i}b^{j}c^{k} \\
\text{смеш. пр.} \ \vec{a} \ \vec{b} \ \vec{c} = V \\
V = \epsilon_{ijk}a^{i}b^{j}c^{k} - \text{тензор объема} \\
V: \mathbb{R}^{3\times 3} \to \mathbb{R}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
c_{i} = \epsilon_{ijk}a^{j}b^{k} \\
c_{1} = \epsilon_{1jk}a^{j}b^{k} = \epsilon_{123}b^{2}c^{3} + \epsilon_{132}b^{3}c^{2} = a^{2}b^{3} - a^{3}b^{2} \\
c_{2} = \epsilon_{2ij} a^{i} b^{j} = \epsilon_{213} a^{1}b^{3} + \epsilon_{231} a^{3}b^{1} = a^{3}b^{1} - a^{1}b^{3} \\
c_{3} = \epsilon_{312}a^{1}b^{2} + \epsilon_{321}a^{2}b^{1} = a^{1}b^{2} - a^{2}b^{1}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\mathbb{R}^{n} \ V = \epsilon_{ij\dots k}a^{i}_{1}a^{j}_{2}\dots a^{k}_{n} - \text{антисимм. тензор n-го ранга} \\
\langle \vec{a},\vec{b} \rangle = g_{ij}a^{i}b^{j} - \text{метр. тензор - симм. тензор 2-го ранга}
\end{gather}$$

## Поднятие и опускание индексов

$$\begin{gather}
x_{i} = g_{ij}x^{j} - \text{вектор} \overset{g_{ij}}{\leftrightarrow} \text{ковектор} \\
g^{ij} = (G^{-1})^{ij} \ x^{k} = g^{ki}x_{i} = \underbrace{g^{ki}g_{ij}}_{\delta_{j}^{k}}x^{j}
\end{gather}$$

### Пример

$$\begin{gather}
g_{ij} = \begin{bmatrix}
2 & 1 & 0 \\
1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 3
\end{bmatrix}, \ a_{j}^{i} = \begin{bmatrix}
1 & -1 & 0 \\
-1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{bmatrix} \\
\vec{a} = (1,-5,4)^{T} \\
1) \ \tilde{a}, \vec{a} - ? \\
2) a_{ij} \\
3) g^{ij} \\
4) \text{вектор, соотв. ковек.} \ \tilde{a}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
a_{i} = g_{ij}a^{j} \\
a_{1} = g_{11}a^{1} + g_{12}a^{2} + g_{13}a^{3} = 2-5+0 = -3 \\
a_{2} = g_{21}a^{1} + g_{22}a^{2} + g_{23}a^{3} = \dots \\
a_{3} = g_{31}a^{1} + g_{32}a^{2} + g_{33}a^{3} = \dots \\
\begin{pmatrix}
a_{1} \\
a_{2} \\
a_{3}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
2 & 1 & 0 \\
1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
a^{1} \\
a^{2} \\
a^{3}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
2a^{1} + a^{2} \\
a^{1} + 2a^{2} \\
3a^{3}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-3 \\
-9 \\
12
\end{pmatrix} \\
\begin{bmatrix}
a_{ij}
\end{bmatrix} = \begin{pmatrix}
2 & 1 & 0 \\
1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 & -1 & 0 \\
-1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & -1 & 0 \\
-1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 6
\end{pmatrix} \\
G^{-1} = \frac{1}{3}\begin{pmatrix}
2 & -1 & 0 \\
-1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
a^{1} \\
a^{2} \\
a^{3}
\end{pmatrix} = \frac{1}{3}\begin{pmatrix}
2 & -1 & 0 \\
-1 & 2 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-3 \\
-9 \\
12
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 \\
-5 \\
4
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

## Инванианты тензора

> [!definition] Инванианты тензора
> Скалярные величины, которые можно построить из компонент тензора.

$$(1,0): \ |a| = \sqrt{ \langle a, a \rangle }, \ \langle a,a \rangle = g_{ij}a^{i}a^{j}$$

$$\begin{gather}
\mathrm{rank} = 2: \ g_{ij}a^{ij} = \sum a^{i}_{j} = \mathrm{Tr} \ A, \ A = [a_{j}^{i}] = \mathrm{inv} \\
\det A = \epsilon_{ijk}a_{1}^{i}a_{2}^{j}a_{3}^{k} = \mathrm{inv} \\
a^{i}_{j}a^{j}_{i} = \mathrm{inv}
\end{gather}$$

### Пример

$$\begin{gather}
a_{i}^{j}, a_{j}^{i}a_{i}^{j}, \epsilon_{ijk}a_{1}^{i}a_{2}^{j}a_{3}^{k} \\
A = [a_{j}^{i}] = \begin{bmatrix}
4 & 1 & 2 \\
1 & -2 & 0 \\
2 & 0 & 3
\end{bmatrix} \\
\det A = 2\begin{vmatrix}
1 & 2 \\
-2 & 0
\end{vmatrix} + 3\begin{vmatrix}
4 & 1 \\
1 & -2
\end{vmatrix} = 8-27 = -19 \\
a^{i}_{j}a_{i}^{j} = \dots = 39
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
T - \text{т. второго ранга} \\
TA = \lambda A \\
\text{где A - главные оси,} \ \lambda \ \text{- главные значения} \\
T^{i}_{j}a^{j} = \lambda a^{i}
\end{gather}$$

# Семинар 3

$$\begin{gather}
A_{j}^{i}x^{j} = \lambda x^{i} \\
\hat{A} \vec{x} = \lambda \vec{x}
\end{gather}$$

> [!important] Для тензора второго ранга $\iff$ линейный оператор
> Главные оси $\iff$ собственные векторы
> Главные значения $\iff$ собственные значения

$$\begin{gather}
a_{j}^{i} = \begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{pmatrix} \\
\begin{vmatrix}
1-\lambda & 1 & 1 \\
1 & 1-\lambda & 1 \\
1 & 1 & 1-\lambda
\end{vmatrix} = \begin{vmatrix}
1-\lambda & 1 & 1 \\
1 & 1-\lambda & 1 \\
3-\lambda & 3-\lambda & 3-\lambda
\end{vmatrix} = \\
= (3-\lambda)\begin{vmatrix}
-\lambda & 0 & 0 \\
0 & -\lambda & 0 \\
1 & 1 & 1
\end{vmatrix} = \lambda^{2}(3-\lambda) \\
\lambda_{1} = 3, \ \lambda_{2,3} = 0 \\
\begin{pmatrix}
-2 & 1 & 1 \\
1 & -2 & 1 \\
1 & 1 & -2
\end{pmatrix} \sim 
\begin{pmatrix}
1 & 0 & -1 \\
0 & 1 & -1 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \iff \begin{cases}
x_{1} = x_{3} \\
x_{2} = x_{3} \\
x_{3} = C
\end{cases} \\
X_{1} = \begin{pmatrix}
C \\
C \\
C
\end{pmatrix} = C\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1 \\
1 & 1 & 1
\end{pmatrix} \sim
\begin{pmatrix}
1 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 0 \\
0 & 0 & 0
\end{pmatrix} \implies x_{1}+x_{2}+x_{3} = 0 \\
X_{2,3} = C_{1}\begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} + C_{2} \begin{pmatrix}
-1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} \\
a_{i}^{i} = \mathrm{Tr} \ [a_{j}^{i}] = \sum_{i=1}^{n} a_{i}^{i} = \sum_{i=1}^{n} \lambda_{i} = 1+1+1 = 3+0+0 = 3 \\
a_{i}^{j}a_{j}^{i} = \sum_{i=1}^{n} \lambda_{i}^{2} = 3^{2}+0+0
\end{gather}$$

## Момент импульса вращающегося твердого тела

$J^{ij}$ - тензор иннерции симметрий, определяет поведение твердого тела при вращениях.

Энергия - $E_{i} = \frac{1}{2}J^{ij}\omega_{i}\omega_{j} = \frac{1}{2} \omega J\omega^{T}$
Угловой момент - $L^{i} = J^{ij}\omega_{j}, \ L = J\omega^{T}$

$\omega$ - (ко)вектор угловой скорости, задает ось вращения и $|\omega|$ = абсолютная величина угловой скорости.

### Пример

$$\begin{gather}
\omega = (1,-1,1) \\
[J^{ij}] = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 3
\end{pmatrix} \\
E_{v} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1 & -1 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 3
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1 & -3 & 4
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} = \frac{8}{2} = 4 \\
L^{i} = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 0 \\
0 & 2 & -1 \\
0 & -1 & 3
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
1 \\
-3 \\
4
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

## Тензорное произведение векторов

$$\begin{gather}
\vec{a} = a^{i}\vec{e}_{j} \\
\vec{b} = b^{j}\vec{e}_{i} \\
\vec{a}\otimes \vec{b} = (a^{j}\vec{e}_{i},b^{i}\vec{e}_{j}) = \underbrace{a^{i}b^{j}}_{f^{ij}}\underbrace{(\vec{e}_{i}, \vec{e}_{j})}_{\text{базис}}
\end{gather}$$

### Пример

$$\vec{a}\otimes \vec{b}, \vec{b}\otimes \vec{a}, \vec{a} \wedge \vec{b}, \ \vec{a} = (1,2,3), \ \vec{b} = (-1,1,-1)
$$

$$\begin{gather}
\vec{a}\otimes \vec{b} = \begin{pmatrix}
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-1 & 1 & -1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-1 & 1 & -1 \\
-2 & 2 & -2 \\
-3 & 3 & -3
\end{pmatrix} \\
\vec{b} \otimes \vec{a} = \begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
-1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
1 & 2 & 3
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
-1 & -2 & -3 \\
1 & 2 & 3 \\
-1 & -2 & -3
\end{pmatrix} \\
\vec{a} \wedge \vec{b} = \vec{a} \otimes \vec{b} - \vec{b} \otimes \vec{a} = \begin{pmatrix}
0 & 3 & 2 \\
-3 & 0 & -5 \\
-2 & 5 & 0
\end{pmatrix} - \text{антисимм.}
\end{gather}$$

### Всегда ли тензор общего вида типа $(2,0)$ в $\mathbb{R}^{n}$ можно представить в виде тензорного произведения двух векторов?

Ответ - невозможно. ($n^{2} > 2n, (n>2)$). Даже в $\mathbb{R}^{2}$ - нельзя.

### Про объем

$$\begin{gather}
\mathbb{R}^{2}: \\
\tilde{u} = u_{i}\tilde{e}^{i} = u_{i} dx^{i} \\
\tilde{v} = v_{j}dx^{j} \\
(u_{i}dx^{i}) \wedge (v_{j}dx^{j}) = (u_{1}dx^{1} + u_{2}dx^{2}) \wedge (v_{1}dx^{1} + v_{2}dx^{2}) = \\
= u_{1}v_{1}(dx^{1}\wedge dx^{2}) + \dots = (u_{1}v_{2} - u_{2}v_{1})dx^{1}\wedge dx^{2} = \\
= \begin{vmatrix}
u_{1} & v_{1} \\
u_{2} & v_{2}
\end{vmatrix}dx^{1}\wedge dx^{2}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\mathbb{R}^{3}: \\
\tilde{u}\wedge \tilde{v}\wedge \tilde{w} = \dots = \\
= u_{i}v_{j}w_{k}\underbrace{dx^{i} \wedge dx^{j} \wedge dx^{k}}_{\epsilon^{ijk}dx^{1} \wedge dx^{2} \wedge dx^{3}} = \\
\underbrace{\epsilon^{ijk}u_{i}v_{j}w_{k}}_{V \ \text{параллелерипеда на} \ \tilde{u}, \tilde{v}, \tilde{w}}\cdot dx^{1} \wedge dx^{2} \wedge dx^{3}
\end{gather}$$

### Основываясь на предыдущей задаче, получить формулу замены координат в 3-х мерном интеграле.

$$\begin{gather}
y^{i} = y^{i}(x) - \text{новые координаты} \\
dy^{1} = \frac{\partial y^{1}}{\partial x^{j}}dx^{j} \\
dy^{1} \wedge dy^{2} \wedge dy^{3} = \left( \frac{\partial y^{1}}{\partial x^{j}}dx^{j} \right) \wedge\left( \frac{\partial y^{2}}{\partial x^{k}}dx^{k} \right)\wedge\left( \frac{\partial y^{2}}{\partial x^{e}}dx^{e} \right) = \\
= \frac{\partial y^{1}}{\partial x^{j}} \cdot \frac{\partial y^{2}}{\partial x^{k}} \cdot\frac{\partial y^{3}}{\partial x^{e}} \cdot dx^{j} \wedge dx^{k} \wedge dx^{e} = \det \left( \frac{\partial y^{i}}{\partial x^{j}} \right)dx^{j} \wedge dx^{k} \wedge dx^{e}
\end{gather}$$
