---
tags:
  - типовой-рассчет
  - 2nd-semester
  - 05-03-2024
  - "#линал"
---

## Алгебра и геометрия ТР 1

### Ершов Алексей Геннадьевич КМБО-03-23

### Вариант 4

$$\begin{gather}
\hat{A}: P_{3} \to P_{3} \\
\hat{A}(p(t)) = t \frac{dp(t+1)}{dt}
\end{gather}$$

### а) Доказать, что $\hat{A}$ - линейный оператор

$$\begin{gather}
1) \ \hat{A}(p(t) + q(t)) = \hat{A}(p(t)) + \hat{A}(q(t)) = t \frac{dp(t+1)}{dt} + t \frac{dq(t+1)}{dt} = \\
= t\left( \frac{d}{dt} p(t+1) + \frac{d}{dt} q(t+1)\right) = \underset{\text{по сво-ву произв. суммы}}{t\cdot \frac{d}{dt} (p(t+1) + q(t+1))} = \\
= \hat{A}(p(t) + q(t))
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
2) \ \hat{A}(\lambda p(t)) = \lambda\hat{A}(p(t)) = \lambda \cdot t\cdot \frac{d}{dt} p(t+1) = \underset{\text{по сво-ву произв. коэф.}}{t \cdot \frac{d}{dt}(\lambda p(t+1))} = \\
= \hat{A}(\lambda p(t))
\end{gather}$$

Как видно, отображение $\hat{A}$ обладает линейными свойствами, а значит оно является линейным оператором в линейном пространстве $P_{3}$.

### б) Найти матрицу $\hat{A}$

$$\begin{align}
&\hat{A}(1) = 0 = \begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \\ &\hat{A}(t) = t = \begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \\
&\hat{A}(t^{2}) = 2t^{2} + 2t = \begin{pmatrix}
0 \\
2 \\
2 \\
0
\end{pmatrix} \\
&\hat{A}(t^{3}) = 3t^{3}+6t^{2}+3t = \begin{pmatrix}
0 \\
3 \\
6 \\
3
\end{pmatrix}
\end{align}$$

Таким образом, матрица оператора $\hat{A}$ будет иметь вид:

$$\hat{A}_{\{ E \}} = \begin{pmatrix}
0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 2 & 3 \\
0 & 0 & 2 & 6 \\
0 & 0 & 0 & 3
\end{pmatrix}$$

### в) Существование обратного оператора

Данный линейный оператор не имеет обратного оператора, т.к. для его существования необходимо, чтобы $\det \hat{A}_{\{ E \}} \neq 0$, а полученная матрица оператора имеет столбец, состоящий из нулей, следовательно, $\det \hat{A}_{\{ E \}} = 0$.

### г) $\mathrm{Im} \ \hat{A},  \mathrm{Ker} \ \hat{A}, \ \mathrm{def} \ \hat{A}, \ \mathrm{rank} \ \hat{A}$

Для того, чтобы найти $\mathrm{Ker} \ \hat{A}$, решим след. систему:

$$\left(\begin{array}{cccc|c}
0 & 0 & 0 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 2 & 3 & 0 \\
0 & 0 & 2 & 6 & 0 \\
0 & 0 & 0 & 3 & 0
\end{array}\right) \to \left(\begin{array}{cccc|c}
0 & \underline 1 & 2 & 3 & 0 \\
0 & 0 & \underline 1 & 3 & 0 \\
0 & 0 & 0 & \underline 1 & 0
\end{array}\right) \implies \begin{cases}
x_{1} = C \\
x_{2} = 0 \\
x_{3} = 0 \\
x_{4} = 0
\end{cases}$$

Следовательно, $\mathrm{Ker} \ \hat{A}$ будет иметь вид:

$$\begin{gather}
\mathrm{Ker} \ \hat{A} = \left\{ C\begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} \right\} \implies \mathrm{def} \ \hat{A} = 1 \\
\text{Представление в виде многочлена:} \\
\mathrm{Ker} \ \hat{A} = \{ p(t) \ | \ p(t) = C \}, \ C \in \mathbb{R}
\end{gather}$$

А $\mathrm{Im} \ A$ будет равняться линейной оболочке всех линейно-независимых столбцов матрицы $\hat{A}$:

$$\begin{gather}
\mathrm{Im} \ \hat{A} = \mathrm{span} \left(\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix},\begin{pmatrix}
0 \\
2 \\
2 \\
0
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
0 \\
3 \\
6 \\
3
\end{pmatrix}\right) = \left\{ C_{1}\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
0 \\
0
\end{pmatrix} + C_{2}\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix} + C_{3}\begin{pmatrix}
0 \\
1 \\
2 \\
3
\end{pmatrix} \right\} \\
\implies \mathrm{rank} \ \hat{A} = 3 \\
\text{Представление в виде многочлена:} \\
\mathrm{Im} \ \hat{A} = \{ p(t) \ | \ p(t) = 3C_{3}t^{3} + (C_{2} + 2C_{3})t^{2} + (C_{1} + C_{2} + C_{3})t \}
\end{gather}$$
