---
tags:
  - lecture
  - 2nd-semester
  - 2024-02-16
  - ангем
---

## Функция от нескольких переменных

$$f(X) = f(x_{1}, x_{2}, \dots, x_{n})$$

## Теорема 1

> $f(X)$ - дифференциируема в т. $X_{0}$, $X_{0} = (x_{10}, x_{20}, \dots, x_{n0}) \implies \exists \frac{\partial f}{\partial x_{1}}(X_{0}), \dots, \frac{\partial f}{\partial x_{n}}(X_{0})$ (необходимое условие дифференциируемости); если $\exists \frac{\partial f}{\partial x_{1}}(X), \dots, \frac{\partial f}{\partial x_{n}} \ \forall X \in U(X_{0})$ и $\frac{\partial f}{\partial x_{1}}, \dots, \frac{\partial f}{\partial x_{n}}$ непрерывны, то $f$ дифференциируема в т. $X_{0}$ (достаточное условие дифференциирования), причем 
> 
> $$\begin{gather}
\Delta X = (\Delta x_{1}, \dots, \Delta x_{n}), \ |\Delta X| = \sqrt{ (\Delta x_{1})^{2} + \dots + (\Delta x_{n})^{2} }, \\
\frac{\overline{o}(\Delta |X|)}{|\Delta X|} \to 0, \ \text{при} \ |\Delta X| \to 0
\end{gather}$$

### Доказательство

Достаточное условие было доказано.
Необходимое условие: $f$ дифф. в т. $X_{0}\implies$

$$\Delta f(X_{0})=A_{1}\Delta x_{1}+\dots +A_{n}\Delta x_{n}+\bar{o}(|\Delta X|)$$

Возьмём $\Delta X=(0,\dots,0,\Delta x_{i};0,\dots,0)$, тогда

$$\begin{gather}
f(x_{10},\dots x_{i-1,0},x_{i+1,0},\dots,x_{n,0})-f(x_{10},\dots,x_{i_{0}},\dots,x_{n_{0}})= \\
= A_{i}\Delta x_{i}+\bar{o}(|\Delta x_{i}|)\implies \frac{\Delta \phi_{i}(x_{i,0})}{\Delta x_{i}}=A_{i}+\frac{\bar{o}(|\Delta x_{i}|)}{\Delta x_{i}},
\end{gather}$$

где $\phi_{i}(x_{i})=f(x_{10},\dots,x_{i-1,0},x_{i},x_{i+1,0},\dots,x_{n0})$.
Берём

$$\lim_{ \Delta x_{i} \to \infty } : \phi_{i}'(x_{i0})=A_{i} \iff \frac{\partial f}{\partial x_{i}}(x_{0})=A_{i}$$

## Определение 1

> Дифференциалом $f$ в точке $X_{0}$ называется главная линейная часть ее приращения в точке $X_{0}$ (предполагается, что $f \in D(X_{0})$):
> 
>$$df(X_{0}) = \sum_{i=1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{i}} \Delta x_{i}$$

### Замечание

Рассмотрим $F_{i}(X) = x_{i} \ (X = (x_{1},\dots,x_{n}))$. Тогда $dF_{i}(X_{0}) = 0\cdot\Delta x_{1} + \dots + 0\cdot\Delta x_{i-1} + 1\cdot\Delta x_{i} + 0\cdot\Delta x_{i+1} + \dots + 0\cdot *\Delta x_{n} = \Delta x_{i}$, т.е. $dx_{i} = \Delta x_{i}$, откуда 

$$df(X_{0}) = \sum_{i=1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{i}}dx_{i}$$

### Геометрический смысл дифференциала

Пусть $z = f(x,y)$ - функция 2-х переменных, определенная в $U(x_{0}, y_{0})$ и дифференциируемая в т. $(x_{0},y_{0})$. Рассмотрим поверхность

$$S = \{ x,y,f(x,y) \ | \ (x,y) \in U(x_{0}, y_{0}) \}$$

тогда дифференциал этой функции - плоскость $P$, касающаяся поверхности $S$ в точке $(x_{0},y_{0})$.

## Определение 2

> Плоскость $P$ называется касательной к поверхности $S$ в точке $(x_{0},y_{0})$, если
> 
> $$\begin{cases}
M_{0}(x_{0},y_{0},f(x_{0},y_{0})) \in P \\
\rho(M_{xy}, M_{xy}') = \overline{o}(|\Delta X|) = \overline{o}(\sqrt{ (x-x_{0})^{2} + (y-y_{0})^{2} }), \ \text{при} \ |\Delta X| \to 0,
\end{cases}$$
> 
> где $M_{xy} = (x,y,f(x,y)) \in S$, $M_{xy}'=(x,y,z) \in P$.

## Теорема 2

> Если $f(x,y) \in D(x_{0},y_{0})$, то касательная плоскость к поверхности $S$ в т. $(x_{0},y_{0})$ существует и задается уравнением
> 
> $$z-z_{0} = \frac{\partial f}{\partial x}(x_{0},y_{0})(x-x_{0}) + \frac{\partial f}{\partial y}(x_{0},y_{0})(y-y_{0}),$$
> 
> где $z_{0} = f(x_{0},y_{0})$

### Доказательство

$M_{0}(x_{0},y_{0},\underbrace{ f(x_{0},y_{0}) }_{ z_{0} })\in P$

$$\begin{gather}
\rho(M_{xy}, M'_{xy})=|f(x,y)-\underbrace{ z_{0} }_{ f(x_{0},y_{0}) }- \frac{\partial f}{\partial x}(X_{0})\underbrace{ (x-x_{0}) }_{ \Delta x }-\frac{\partial f}{\partial x}(X_{0})\underbrace{ (y-y_{0}) }_{ \Delta y }|= \\
= |\Delta f(X_{0})-df(X_{0})|=|\bar{o}(\Delta X)|,
\end{gather}$$

при $|\Delta X|\to 0$

> [!note]
> Уравнение касательной плоскости: $z=z_{0}+df(x_{0},y_{0})$. [[Дифференциал функции|Дифференциал]] определяет уравнение касательной плоскости.

## Сложная функция

> Пусть $f(x_{1}, \dots, x_{n})$ определена в $U(x_{0})$, $X_{0}=(x_{10},\dots,x_{n0})$, пусть $\phi_{1}(t), \dots, \phi_{n}(t)\text{ \ определены в \ } U(t_{0})$, причем $(\phi_{1}(t_{0}),\dots,\phi_{n}(t_{0}))=X_{0}$ 
> $\{ (\phi_{1}(t_{0}),\dots,\phi_{n}(t)), t \in U(t_{0}) \}$
> 
> $$F(t)=f(\phi_{1}(t),\dots,\phi_{n}(t)) - \text{сложная функция}$$

## Теорема 3

> Пусть $f(X)$ дифф. в т. $X_{0}$, $\phi_{1}(t),\dots \phi_{n}(t)$ дифф. в т. $t_{0}$. Тогда $F(t)$ дифф. в т. $t_{0}$, причем $F'(t_{0})=\sum_{i=1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{i}}(X_{0})\cdot \phi_{i}'(t_{0})$

### Доказательство

$f \in D(X_{0}) \implies f(X_{0}+\Delta X)-f(X_{0})=\sum_{i=1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{i}}(X_{0})\Delta x_{i}+\bar{o}(|\Delta X|)$

Пусть $\Delta X=(\phi_{1}(t)-\phi_{1}(t_{0})),\dots,\phi_{n}(t)-\phi_{n}(t_{0})$, тогда

$$\begin{gather}
f(\phi_{1}(t), \dots, \phi_{n}(t))-f(\phi_{1}(t_{0}),\dots,\phi_{n}(t_{0}))= \\
= \sum_{i=1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{i}}(X_{0})(\phi_{i}(t)-\phi_{i}(t_{0}))+\bar{o}(|\Delta X|) \implies \\
\implies \underbrace{ F(t)-F(t_{0}) }_{ \Delta F }=\sum\dots
\end{gather}$$

Поделим обе части на $\Delta t=t-t_{0}$:

$$\frac{\Delta F}{\Delta t}=\sum_{i=1}^{n}(X_{0}) \frac{\Delta \phi_{i}}{\Delta t}+ \frac{\bar{o}(|\Delta X|)}{\Delta t}$$

берем $\lim_{ \Delta t \to 0 }$

$$\lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{\Delta F}{\Delta t}=\sum_{i=1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{i}}(X_{0})\cdot \phi_{i}'(t_{0})+\lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{\bar{o}(|\Delta X|)}{\Delta t};$$

$$\begin{gather}
\lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{\bar{o}(|\Delta X|)}{\Delta t}=\lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{\bar{o}(|\Delta X|)}{\Delta t}=\lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{\bar{o}(\sqrt{ (\Delta \phi_{1})^{2}+\dots+\Delta (\phi_{n})^{2} }}{\Delta t}= \\
=\lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{\bar{o}(\sqrt{ (\Delta \phi_{1})^{2}+\dots+\Delta (\phi_{n})^{2} }}{(\sqrt{ \Delta \phi_{1})^{2}+\dots+\Delta (\phi_{n})^{2}  })}\cdot \frac{\sqrt{ \Delta (\phi_{1})^{2}+\dots+\Delta (\phi_{n})^{2}  }}{\Delta t}= \\
=\lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{\bar{o}(\sqrt{ \dots })}{\sqrt{ \dots }}\cdot \sqrt{ \left( \frac{\Delta \phi_{1}}{\Delta t} \right)^{2}+\dots+ \left( \frac{\Delta \phi_{n}}{\Delta t} \right)^{2}}= \\
=\text{ \ то же выражение от \ }t_{0} = 0 \ (\Delta t>0)
\end{gather}$$

Таким образом, $\exists \lim_{ \Delta t \to 0 } \frac{\Delta F}{\Delta t}=\sum_{i=1}^{n} \frac{\partial f}{\partial x_{i}}(X_{0})\cdot \phi_{i}'(t_{0})=F'(t_{0})$.