Пусть задано [[Линейное пространство|пространство]] $\mathbb{R}^{2}$ и [[Вектор|вектор]] $\bar{v}$ в нем.
$$\bar{v} = \begin{pmatrix}
2 \\
3
\end{pmatrix} = 2\begin{pmatrix}
1 \\
0
\end{pmatrix} + 3\begin{pmatrix}
0 \\
1
\end{pmatrix}$$
где $\begin{pmatrix} 1 \\ 0\end{pmatrix}$, $\begin{pmatrix} 0 \\ 1 \end{pmatrix}$ - [[Базис (Линейная алгебра)|базисные векторы]] $\mathbb{R}^{2}$; $2$, $3$ - координаты вектора $\bar{v}$ в пространстве $\mathbb{R}^{2}$.
## Как найти координаты $\bar{v}$ в базисе $\{ \begin{pmatrix} a \\ b\end{pmatrix}, \begin{pmatrix} c \\ d \end{pmatrix} \}$
Пусть новый базис  - $\{ \begin{pmatrix}1\\1\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}-1\\2\end{pmatrix} \}$.
Тогда
$$c_{1}\begin{pmatrix}
1 \\
1
\end{pmatrix} + c_{2}\begin{pmatrix}
-1 \\
2
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
2 \\
3
\end{pmatrix} \implies \begin{pmatrix}
1 & -1 \\
1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
c_{1} \\
c_{2}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
2 \\
3
\end{pmatrix} \implies \begin{pmatrix}
c_{1} \\
c_{2}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
1 & -1 \\
1 & 2
\end{pmatrix}^{-1}\begin{pmatrix}
2 \\
3
\end{pmatrix}$$
$$\begin{pmatrix}
c_{1} \\
c_{2}
\end{pmatrix} = \frac{1}{3}\begin{pmatrix}
2 & 1 \\
-1 & 1
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
2 \\
3
\end{pmatrix} = \frac{1}{3}\begin{pmatrix}
7 \\
1
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
\frac{7}{3} \\
\frac{1}{3}
\end{pmatrix}$$
Тогда вектор $\bar{v}$ можно записать как:
$$\bar{v} = \begin{pmatrix}
2 \\
3
\end{pmatrix}_{\{ E \}} = \begin{pmatrix}
\frac{7}{3} \\
\frac{1}{3}
\end{pmatrix}_{\{ B \}}$$
То есть $\bar{v}_{\{ B \}} = C^{-1}\bar{v}_{\{ E \}}$, $\bar{v}_{\{ E \}} = C\bar{v}_{\{ B \}}$, где $C$ - это **матрица перехода** от базиса $\{ B \}$ к базису $\{ E \}$.
$$C_{B\to E} \ - \ \text{линейный оператор}$$
## Примеры
### Пример 1
$$\mathbb{R}^{3}, \ B = \{  \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
2 \\
0 \\
1 
\end{pmatrix}, \begin{pmatrix}
-1 \\
-2 \\
3
\end{pmatrix} \}, \ \bar{v} = \begin{pmatrix}
3 \\
3 \\
0
\end{pmatrix}$$
$$c_{1}\begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
1 
\end{pmatrix} + c_{2}\begin{pmatrix}
2 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}+c_{3}\begin{pmatrix}
-1 \\
-2 \\
3
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
3 \\
3 \\
0
\end{pmatrix}$$
$$\begin{pmatrix}
1  & 2 & -1  & | &  3 \\
2 & 0 & -2 & | &  3 \\
1 & 1 & 3 & | & 0
\end{pmatrix} \sim \begin{pmatrix}
1  & 2 & -1  & | &  3 \\
0 & -1 & 4 & | &  -3 \\
0 & 0 & -9 & | & 6
\end{pmatrix} \implies \begin{cases}
c_{3} = -\frac{2}{3} \\
c_{2} = \frac{17}{3} \\
c_{1} = -9
\end{cases}$$
$$\bar{v} = \begin{pmatrix}
3 \\
3 \\
0
\end{pmatrix}_{\{ E \}} = \begin{pmatrix}
-9 \\
\frac{17}{3} \\
-\frac{2}{3}
\end{pmatrix}_{\{ B \}}$$
### Пример 2
$$P_{2}, \ E = \{ 1, t, t^{2} \}, \ B = \{ (1-t), (1+t), (t^{2} + 2) \}, \ C_{E\to B} \ - \ ?$$
$$1-t = \begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
0
\end{pmatrix}_{\{ E \}}, \ 1+t = \begin{pmatrix}
1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}_{\{ E \}}, \ t^{2}+2 = \begin{pmatrix}
2 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}_{\{ E \}}$$
$$\begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 \\
-1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix} = C_{E\to B} \implies \begin{pmatrix}
1 & 1 & 2 \\
-1 & 1 & 0 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix}^{-1} = C_{B\to E}$$
$$C_{E\to B} = C^{-1} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
1 & -1 & -2 \\
1  & 1 & -2 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix}$$