---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-10-02
---
## Повторим


$$\begin{gather}
G \ a^{2} = e \ \forall a \in G \iff G - \text{Абелева} \\
a^{-1} = a \\
(ab)^{-1} = ab = b^{-1}a^{-1} = ba \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
|G| = 4, \text{Тогда либо} \ G \cong \mathbb{Z}_{4}, \text{либо}, \ G \cong V_{4} \cong \mathbb{Z}_{2} \oplus \mathbb{Z}_{2}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\text{Если} \ ab = e \implies a = b^{-1} \implies b = b^{-1} \implies a = b - \text{противоречие} \\
\text{Если} \ ab = a \implies b = e - \text{противоречие} \\
\text{Если} \ ab = b \implies a = e - \text{противоречие} \\
\text{Тогда существует 4-ый элемент} \\
V_{4} = \{ e, \underbrace{(12)(34)}_{\alpha}, \underbrace{(13)(24)}_{\beta}, \underbrace{(14)(23)}_{\alpha\beta} \}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
(i_{1} i_{2}\dots i_{k})=(i_{1}i_{2})(i_{2}i_{3})\dots(i_{k-1}i_{
k}) \ (1) \\
\beta(i_{1}i_{2}\dots i_{k})\beta^{-1} = (\beta(i_{1}) \beta(i_{2}) \dots \beta(i_{k})) \ (2) \\
(ijk)(jkl) = (ij)(kl) \ (3) \\
(ij)(kl) = (ij)(lm)(jk)(lm) \ (4)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
n \geq 3 \implies \forall \alpha \in A_{n} - \text{представляется произв. тройных циклов} \\
\text{Очивидно из формул (1), (2), (4)} \\
n \geq 5 \implies \forall \alpha \in A_{n} - \text{представляется в виде произв. пар незав. транспоз.} \\
\text{Т.к} \ (1) \implies (ij)(jk) = (ijk)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\alpha \in S_{n} \\
\alpha = \sigma_{1}\sigma_{2}\dots\sigma_{s}, \ \sigma_{i} - \text{незав. цикл} \\
|\alpha| = \mathrm{НОК}(|\sigma_{1}|, |\sigma_{2}|, \dots, |\sigma_{s}|)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
2) \ (1\ 2)(2\ 3)(3\ 4)\dots(n-1 \ n)\dots(4\ 3)(3\ 2)(2\ 1) \\
(25) = (23)(34)(45)(43)(32) \\
\\
3) \ (12)(13)(14)\dots(1n) \\
(1i)(1j)(1i) = (ij) \\
\\
4) \ (12)(12\dots n) = \beta \\
\beta(12)\beta^{-1} = (\beta(1)\beta(2)) = (23) \\
\beta(12)\beta^{-1} = (\beta(2)\beta(3)) = (34) \\
\beta^{-1} = \beta^{n-1} = (n \ n-1 \ \dots \ 1)
\end{gather}$$

## Нормальная подгруппа

> [!definition] Нормальная подгруппа
> $$H \lhd G \ (H \unlhd G)$$
> 1. $gH = Hg \ \forall g \in G$
> 2. $g^{-1}Hg = H \ (gHg^{-1} = H) \ \forall g \in G$
> 3. $g^{-1}Hg \subset H \ (gHg^{-1} \subset H) \ \forall g \in G$

### Проверка обычно происходит след. образом:

$$h \in H, \ ghg^{-1} = i_{g}(h) \in H$$

> [!important] Свойство
> Если $G$ - абелева, $\forall H < G \implies H \lhd G$

$$\begin{gather}
V_{4} \lhd S_{4}, \ \text{т.к} \\
(ij)(kl) \in V_{4} \\
\beta(ij)(kl)\beta^{-1} = \beta(ij)b^{-1} b(kl)b^{-1} = \\
= (\beta(i)\beta(j))(\beta(k)\beta(l)) \in V_{4}
\end{gather}$$

Пусть $GL(n, K)$ - матрицы $n\times n$ с элементами из поля $K$, $K^{*}$ - мультипликативная группа поля ($K^{*} = K \setminus \{ 0 \}$):
$$\begin{gather}
\det: GL(n, K) \to K^{*} \\
\mathrm{Ker} \ \det = SL(n,K) - \{ A \in GL(n, K) \ | \ \det A = 1 \} \\
B \in GL(n, K), \ \det BAB^{-1} = \det B \det A \det B^{-1} = \det A = 1 \implies \\
\implies SL(n, K) \lhd GL(n, K)
\end{gather}$$

### Показать, что нормальными подгруппами в $S_{4}$ являются $\{ e \}, S_{4}, A_{4}, V_{4}$

$$\begin{gather}
|S_{4}| = 4! = 24 \\
|A_{4}| = \frac{4!}{2} = 12 \\
|\{ (ijk) \in A_{4} \}| = 4 \\
|\{ (ijk)^{2} \in A_{4} \}| = 4 \\
+ 4 \sigma \in V_{4} \\
\text{Итого:} \ 4\cdot 3 = 12 \\
\text{Любая четная подстановка в} \ S_{4} - (ijkl) \ \text{или транспозиция} \\
H - \text{норм. подгр.} \neq \{ e \} \\
1) \ \text{Пусть в ней есть нечетная подстановка}: \\
a) \ \exists (ij) \in H \\
\beta(ij)\beta^{-1} = (\beta(i)\beta(j)) \implies H = S_{4} \\
b) \ \exists (ijkl) \in H: \\
\beta(ijkl)(\beta^{-1}) = (\beta(i)\beta(j)\beta(k)\beta(l)) \in H
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
(1234)^{2} = (13)(24) \\
\beta(13)(24)\beta^{-1} = (\beta(1)\beta(3))(\beta(2)\beta(4)) \in V_{4} \\
(1234) = (12)(23)(34) \\
(1234)(12)(34) = (13) \implies H = S_{4}
\end{gather}$$

## Дз

1. Доделать предыдущую задачурм. под (для четных подстановок)
2. Найти норм. подгр. в $A_{4}$
3. $(G: H) = 2 \implies H\lhd G$
4. $|G| = p - \text{прост.} \implies G\cong \mathbb{Z}_{p}$