---
tags:
  - lecture
  - 2nd-semester
  - 2024-02-28
  - матан
---

## Интегрирование тригонометрических выражений

## I

$$\begin{gather}
\int \cos mx\cos nx \, dx \\
\int \sin mx\sin nx \, dx \\
\int \sin mx\cos nx \, dx \\
\end{gather}$$

Раскладываются в сумму интегралов при помощи формул:

$$\begin{gather}
\cos mx\cos nx = \frac{1}{2}(\cos(m - n)x + \cos(m+n)x) \\
\sin mx\sin nx = \frac{1}{2}(\cos(m - n)x - \cos(m+n)x) \\
\sin mx\cos nx = \frac{1}{2}(\sin(m - n)x + \sin(m+n)x) \\
\end{gather}$$

### Примеры

$$\begin{gather}
\int \sin 3x \sin 7x \, dx = \frac{1}{2}\int \cos 4x - \cos 10x \, dx = \\
= \frac{1}{2} \left[ \int \cos 4x \, dx - \int \cos 10x \, dx  \right] = \\
= \frac{1}{2} \left[ \frac{1}{4} \int \cos 4x \, d 4x - \frac{1}{10} \int \cos 10x \, d 10x   \right] = \\
= \frac{1}{2}\left( \frac{1}{4}\sin 4x - \frac{1}{10} \sin 10x \right)
\end{gather}$$

## II

$$\begin{gather}
\int \cos^{m} x \sin^{n} x \, dx = \int \cos^{m} x \sin^{n-1} x \underbrace{\sin x}_{\text{заносим под d}} \, dx = \\
= \int \cos ^{m} \sin ^{n-1} x \, d\cos x = \int \cos^{m} x (1-\cos^{2} x)^{\frac{n-1}{2}} \, d\cos x
\end{gather}$$

Также работает для интегралов вида

$$\int \cos ^{m}x \, dx  = \int \cos ^{m}x \sin ^{0}x \, dx = \dots$$

> [!note] Понижение степени
> В случае, если обе степени (при $\cos x$ и $\sin x$) - четные, используем формулу понижения степени:
> 
> $$\cos^{2} x = \frac{1+\cos 2x}{2}$$
> 
> $$\sin^{2} x = \frac{1-\cos 2x}{2}$$

### Примеры

$$\begin{gather}
\int \sin ^{2}x  \cdot \cos ^{4}x \, dx =\int \frac{1-\cos 2x}{2} \,   \cdot \left( \frac{1+\cos 2x}{2} \right)^{2} dx = \\ 
= \frac{1}{8} \int((1-\cos 2x)(1+2 \cos 2x + \cos ^{2} 2x ))dx  = \\ 
= \frac{1}{8}\int(1-\cos 2x + 2\cos 2x - 2 \cos ^{2} 2x+\cos ^{2} 2x- \cos ^{3} 2x)dx  = \\ 
= \frac{1}{8} \int (1+\cos ^{2}x-\underbrace{ \cos ^{2} 2x }_{ I_{1} } - \underbrace{ \cos ^{3} 2x }_{ I_{2} }) \, dx  = \\ 
= \frac{1}{8} \left( x+\frac{1}{2}\sin 2x-\frac{1}{2}x-\frac{1}{8}\sin 4x-\frac{1}{2}\sin 2x + \frac{1}{6} \sin ^{3} 2x \right)+C \\ \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
I_{1} = \int \cos ^{2} 2x \, dx = \frac{1}{2}\int (1+\cos 4x) \, dx = \frac{1}{2}x + \frac{1}{8}\sin 4x + C \\
I_{2} = \frac{1}{2}\int \cos ^{3} 2x \, d(x \cdot 2)=\frac{1}{2}\int \cos ^{3} 2x  \, d(2x) = \\ 
= \frac{1}{2}\int (1-\sin ^{2} 2x) \, d(\sin 2x)  = \\ 
= \frac{1}{2} \left( \sin 2x - \frac{\sin ^{3} 2x}{3} \right)+C  
\end{gather}$$

## III (Универсальная тригонометрическая подстановка)

$$\begin{gather}
\int R(\sin x; \cos x; \tan x) \, dx
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\sin x = \frac{2\tan \frac{x}{2}}{1+\tan^{2} \frac{x}{2}} \\
\cos x = \frac{1-\tan^{2} \frac{x}{2}}{1 + \tan^{2} \frac{x}{2}} \\
\tan x = \frac{\sin x}{\cos x} = \frac{2\tan \frac{x}{2}}{1 - \tan \frac{x}{2}} \\
\frac{x}{2} = \arctan \tan \frac{x}{2} \implies x = 2 \arctan \tan \frac{x}{2} \implies dx = \frac{2}{1 + \tan \frac{x}{2}} \, dt
\end{gather}$$

### Примеры

$$\begin{gather}
\int  \, \frac{dx}{\sin x} = \int  \, \frac{2}{1+t^{2}}dt  \cdot \frac{1+t^{2}}{2t}=\int \frac{dt}{t} \, =\ln |t|+C  = \\ 
= \ln \left|tg \frac{x}{2}\right|+C 
\end{gather}$$

## Интегралы от корней

$$\begin{gather}
1) \ \int R(\sqrt{ a^{2}-x^{2} }) \, dx \\
2) \ \int R(\sqrt{ a^{2}+x^{2} }) \, dx \\
3) \ \int R(\sqrt{ x^{2}-a^{2} }) \, dx \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
1) \ \sqrt{ a^{2}-x^{2} } = \begin{bmatrix}
x = a\sin t
\end{bmatrix} = \sqrt{ a^{2} - a^{2}\sin ^{2}t } = \\
|a||\cos t| = \begin{bmatrix}
dx = a\cos t \, dt \\
\sin t = \frac{x}{a} \implies t = \arcsin \frac{x}{a}
\end{bmatrix} \\
2) \ \sqrt{ a^{2} + x^{2} } = \begin{bmatrix}
x = a\tan t \\
dx = \frac{a}{\cos ^{2}t}
\end{bmatrix} = \sqrt{ a^{2} + \frac{a^{2}\sin ^{2}t}{\cos ^{2}t} } = |a| \frac{1}{|\cos t|} \\
3) \ \sqrt{ x^{2} - a^{2} } = \begin{bmatrix}
x = \frac{a}{\cos t} \\
dx = d(a\cos ^{-1}t) = \left( a \frac{1}{\cos ^{2}t}\sin t \right)dt
\end{bmatrix} = \\
= |a|\sqrt{ \frac{\sin ^{2}t}{\cos ^{2}t}} = |a||\tan t|
\end{gather}$$

### Примеры

$$\begin{gather}
\int  \sqrt{  4 - x^{2} } \, dx  = \begin{vmatrix}
x=2\sin t  \\
dx = 2 \cos t dt  \\
\sqrt{ 4-x^{2} }=\sqrt{ 4-4\sin ^{2}t }=2\cos t \\ \\
t = \arcsin \frac{x}{2}
\end{vmatrix}  = \\ \\ \\ = 
4 \int  \cos ^{2} t \, dt = 2\int  1+\cos 2 t \, dt   = \\ 
= 2 \int  (1+\cos 2t) \, dt  =2t+ \sin 2t +C  = \\ 
= \arcsin \frac{x}{2} + \sin \left( 2  \cdot  \arcsin \frac{x}{2} \right)  = \\ 
= \sin\left( \underbrace{ 2 \arcsin \frac{x}{2} }_{ z } \right) = \\ 
= \sin 2z  \cdot  \cos z = 2 \sin a \arcsin \frac{x}{2}\sqrt{ 1-\sin ^{2}z }  = \\ 
= 2  \cdot  \frac{x}{2}\sqrt{ 1-\left( \sin \arcsin \frac{x}{2} \right)^{2} }  = \\ 
I =  x\sqrt{ 1-\frac{x^{2}}{4} }+C

\\
= \frac{1}{2}\sqrt{ 4-x^{2} }x+2\sin ^{-1}\left( \frac{x}{2} \right)+C
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\underbrace{ \int  \sqrt{ 4-x^{2} } }_{ I } \, dx = \begin{vmatrix}
u = \sqrt{ 4-x^{2} } \\
du = \frac{-\cancel{ 2 }x}{\cancel{ 2 }\sqrt{ 4-x^{2} }}  \\
dv = dx \\
v = x
\end{vmatrix} = x \cdot \sqrt{ 4-x^{2} } + \int \frac{x^{2}+4-4}{\sqrt{ 4-x^{2} }} \, dx   = \\ \\ \\
= x \cdot \sqrt{ 4-x^{2} } 0 4 \int  \frac{dx}{\sqrt{ 4-x^{2} }} \, dx - \int \frac{4-x^{2}}{\sqrt{ 4-x^{2} }} \, dx  = \\ 
= x \cdot \sqrt{ 4-x^{2} } + 4 \arcsin \frac{x}{2} - \int \sqrt{ 4-x^{2} } \, dx \\ \\
2 I = x  \cdot  \sqrt{ 4-x^{2} }+4\arcsin \frac{x}{2} \\
\int \sqrt{ 4-x^{2} } \, dx =\frac{x}{2}\sqrt{ 4-x^{2} }+2\arcsin \frac{x}{2}+C
\end{gather}$$
