---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-04-04
  - матан
---

## 7.264

$$\begin{gather}
\int \sqrt{ x^{2} - 2x + 10 } \, dx = \int \sqrt{ (x-1)^{2} + 3^{2} } \, d(x-1) = \begin{bmatrix}
x - 1 = 3\tan t \\
d(x-1) = \frac{3}{\cos ^{2}t}dt
\end{bmatrix} = \\
= \int 3\sqrt{ \tan ^{2}t + 1 } \cdot \frac{3}{\cos ^{2}}dt = 9\int \frac{dt}{\cos ^{3} t} = 9\left[\underbrace{\int  \frac{\sin ^{2}t}{\cos ^{3} t} \, dt}_{I_{1}}  + \int \frac{1}{\cos t}\, dt \right] = \\
= \dots = 9\left[\frac{\sin t}{2\cos ^{2}t} + \frac{1}{2}\underbrace{\int \frac{dt}{\cos t}}_{I_{2}}\right] = \dots = 9\left[\frac{\sin t}{2\cos ^{2}t} + \frac{1}{4} \ln \left|\frac{\sin t + 1}{\sin t - 1}\right|\right] = \\
= \text{очев.}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
I_{1} = \int \sin t \cdot \frac{\sin t}{\cos ^{3}t} \, dx = \frac{\sin t}{2\cos ^{2}t} - \int \frac{\cancel{\cos t}}{2\cos ^{\cancel{2}}t} \, dt = \\
= \frac{\sin t}{2\cos ^{2}t} - \frac{1}{2}\underbrace{\int \frac{dt}{\cos t}}_{I_{2}} + C
\end{gather}$$
$$\begin{gather}
I_{2} = \int \frac{\cos t dt}{\cos ^{2}t} = \int \frac{d\sin t}{1^{2} - \sin ^{2}t} = \frac{1}{2}\ln \left| \frac{\sin t + 1}{\sin t - 1} \right| + C
\end{gather}$$

## Определенный интеграл

$f(x) \in C([a;b])$, $[a;b]$ поделен на отрезки $[a;x_{1}], [a;x_{2}], \dots, [x_{n};b]$, длины отрезков: $\Delta_{1}, \Delta_{2}, \dots, \Delta_{n}$, случайные точки внутри каждого отрезка:  $\xi_{1}, \xi_{2}, \dots, \xi_{n}$, $|\tau| = \mathrm{max}(\Delta x_{1}, \Delta x_{2}, \dots, \Delta x_{n})$. Тогда определенным интегралом на отрезке $[a;b]$ называется предел от интегральной суммы $I$, когда диаметр разделения стремится к нулю:

$$\int _{a}^{b} f(x)\, dx \overset{def}{=} \lim_{ |\tau| \to 0 } I(f,\tau,\xi)$$

$$I(f,\tau,\xi) = \sum f(\xi_{i})\cdot \tau_{i}$$

## Формула Ньютона-Лейбница

$$\int _{a}^{b}f(x) \, dx = F(b) - F(a)$$

### Пример

$$\begin{gather}
\int _{\pi/3}^{\pi/2} \frac{dx}{3+\cos x} = \begin{bmatrix}
t = \tan \frac{x}{2} \\
x = 2\arctan t \\
dx = \frac{2dt}{1+t^{2}}
\end{bmatrix} = \int _{\frac{\sqrt{ 3 }}{3}}^{1} \frac{2dt}{1+t^{2}} \cdot \frac{1}{3 + \frac{1 - t^{2}}{1+t^{2}}} = \\
= \int _{\frac{\sqrt{ 3 }}{3}}^{1} \frac{2dt}{3t^{2} + 3 + 1 - t^{2}} = \int _{\frac{\sqrt{ 3 }}{3}}^{1} \frac{dt}{t^{2} + 2} = \left[ \frac{\sqrt{ 2 }}{2}\arctan\left( \frac{t}{\sqrt{ 2 }} \right) \right]\Big|_{\frac{\sqrt{ 3 }}{3}}^{1} = \\
= \frac{\sqrt{ 2 }}{2}\left[ \arctan \frac{\sqrt{ 2 }}{2} - \arctan \frac{\sqrt{ 6 }}{6} \right]
\end{gather}$$

