---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-03-21
  - матан
---

## Тригонометрические ф-ции (интрегрирование)

## 1) $\int \sin ^{n}x\cos ^{m}x \, dx$

$$\begin{gather}
\int \sin ^{m}x\cos ^{n}x \, dx = \begin{bmatrix}
m - odd
\end{bmatrix}  = \\
= \int \cos ^{n}x \sin ^{m-1}x \frac{1}{\cos x} \, d(\sin x) = \\
= \int \cos ^{n-1}x\sin ^{m-1}x \, d(\sin x) = \\
= \int (1 - \sin ^{2}x)^{n-1}\sin ^{m-1}x \, d(\sin x) = \text{очев.}
\end{gather}$$

> [!note] Понижение степени
> В случае, если степени при $\sin x$ и $\cos x$ - четные, пользуемся формулами понижения степени. 
> 
> $$\begin{gather}
> \sin ^{2}x = \frac{1 - \cos 2x}{2} \\
> \cos ^{2}x = \frac{1 + \cos 2x}{2} 
> \end{gather}$$

## 2) $\int \begin{pmatrix} \sin nx \\ \cos nx\end{pmatrix}\begin{pmatrix} \sin mx \\ \cos mx\end{pmatrix} \, dx$

Используем формулы:

$$\begin{gather}
\cos\alpha \cos\beta = \frac{1}{2}[\cos(\alpha - \beta) + \cos(\alpha + \beta)] \\
\sin\alpha \sin\beta = \frac{1}{2}[\cos(\alpha - \beta) - \cos(\alpha + \beta)] \\
\sin\alpha \cos\beta = \frac{1}{2}[\sin(\alpha - \beta) + \sin(\alpha + \beta)]
\end{gather}$$

## 3) $\int \tan ^{n}x \, dx$ и $\int \cot ^{n}x \, dx$

Пользуемся формулами:

$$\begin{gather}
\tan^{2}x = \frac{1}{\cos ^{2}x} - 1 \\
\cot ^{2}x = \frac{1}{\sin ^{2}x} - 1
\end{gather}$$

### Пример

$$\begin{gather}
\int \tan ^{5} x \, dx = \int \left( \frac{1}{\cos ^{2}x} - 1 \right)\tan ^{3}x \, dx  = \int \left( \frac{\tan^{3}x}{\cos ^{2}x} - \tan ^{3}x \right) \, dx = \\
= \int \frac{\tan^{3}x}{\cos ^{2}x} \, dx - \int \tan x\left( \frac{1}{\cos ^{2}x} - 1 \right) \, dx = \\
= \int \tan ^{3}x \, d(\tan x) - \int \frac{\tan x}{\cos ^{2}x} \, dx  - \int \tan x \, dx = \\
= \int \tan ^{3}x \, d(\tan x) - \int \tan x \, d(\tan x)  - \int \tan x \, dx = \\
= \frac{\tan^{4}x}{4} - \frac{\tan^{2}x}{2} - \ln |\cos x| + C
\end{gather}$$

## 4) Универсальная тригонометрическая подстановка

$$\begin{gather}
t = \tan \frac{x}{2} \\
x = 2\arctan t \\
dx = \frac{2dt}{1+t^{2}} \\
\sin x = \frac{2\sin \frac{x}{2}\cos \frac{2x}{2}}{\cos \frac{2}{x}} = \frac{2\tan \frac{x}{2}}{1 + \tan ^{2} \frac{x}{2}} \\
\cos x = \cos ^{2} \frac{x}{2} - \sin ^{2} \frac{x}{2} = 2\cos x - 1 = \frac{1 - \tan ^{2} \frac{x}{2}}{1 + \tan ^{2} \frac{x}{2}}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{bmatrix}
t = \tan \frac{x}{2} \\
dx = \frac{2dt}{1+t^{2}} \\
\sin x = \frac{2t}{1+t^{2}} \\
\cos x = \frac{1-t^{2}}{1+t^{2}}
\end{bmatrix}
\end{gather}$$

### Примеры

$$\begin{gather}
\int \frac{2-\sin x}{2+\cos x} \, dx = \begin{bmatrix}
t = \tan \frac{x}{2} \\
dx = \frac{2dt}{1+t^{2}}
\end{bmatrix} = \int \frac{2 - \frac{2t}{1+t^{2}}}{2+\frac{1-t^{2}}{1+t^{2}}} \cdot \frac{2dt}{1+t^{2}} = \\
= 4\int \frac{\frac{1+t^{2} - 2t}{1+t^{2}}}{\frac{2 + 2t^{2} + 1 - t^{2}}{1+t^{2}}} \cdot \frac{dt}{1+t^{2}} = 4\int \frac{t^{2} - 2t + 1}{t^{2} + 3} \cdot \frac{dt}{1+t^{2}} = \\
= \int \frac{(t^{2}+1)}{(t^{2} + 1)(t^{2}+3)} \, dt = \int \frac{dt}{t^{2}+3} = \frac{\sqrt{ 3 }}{3}\arctan \frac{x\sqrt{ 3 }}{3} + C
\end{gather}$$

> [!note] Я ошибся в арифметике (((( (Виноват Хазиев, очев.)

$$\begin{gather}
\int \frac{dx}{\sinh ^{2}x - 4\cosh ^{2}x} = \int \frac{d(\tanh x)}{\tanh ^{2}x - 4} = \frac{1}{4}\ln \left|\frac{\tanh x - 2}{\tanh x + 2}\right| + C
\end{gather}$$