---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-04-08
---

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
-1 & -1 & 2 \\
1 & 2 & -1 \\
-2 & -1 & 3
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\mathcal{X}_{A} = -\lambda^{3} + \mathrm{tr}(A)\lambda^{2} - \left(\sum_{i=1}^{3} M_{ij}\right)\lambda + \det A \\
\mathcal{X}_{A} = -(\lambda - 1)^{2}(\lambda-2) \implies \lambda_{1} = 1, \lambda_{2} = 2
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
-3 & -1 & 2 \\
1 & 0 & -1 \\
-2 & -1 & 1
\end{pmatrix} \begin{pmatrix}
x_{1} \\
x_{2} \\
x_{3}
\end{pmatrix} = \begin{pmatrix}
0 \\
0 \\
0
\end{pmatrix}, \implies \vec{x}_{2} = \begin{pmatrix}
1 \\
-1 \\
1
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
-2 & -1 & 2 \\
1 & 1 & -1 \\
-2 & -1 & 2
\end{pmatrix} \vec{x}_{1} = \vec{0} \implies  \vec{x}_{1} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
J(A) = \begin{pmatrix}
2 & 0 & 0 \\
0 & 1 & 1 \\
0 & 0 & 1
\end{pmatrix} \\
\begin{pmatrix}
-2 & -1 & 2 \\
1 & 1 & -1 \\
-2 & -1 & 2
\end{pmatrix} \vec{y} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
1
\end{pmatrix} \implies \vec{y} = \begin{pmatrix}
-1 \\
1 \\
0
\end{pmatrix}
\end{gather}$$

$$\begin{pmatrix}
\begin{bmatrix}
 & 
\end{bmatrix} &  & \\
 & \begin{bmatrix}
 &  &  \\
 &  & 
\end{bmatrix} &  \\
 &  & \begin{bmatrix}
 &  &  &  & \\
 &  &  &  & \\
 &  &  &  &  
\end{bmatrix}
\end{pmatrix}^{k} = \begin{pmatrix}
\begin{bmatrix}
 & 
\end{bmatrix}^{k} &  & \\
 & \begin{bmatrix}
 &  &  \\
 &  & 
\end{bmatrix}^{k} &  \\
 &  & \begin{bmatrix}
 &  &  &  & \\
 &  &  &  & \\
 &  &  &  &  
\end{bmatrix}^{k}
\end{pmatrix}$$

$$\begin{gather}
\begin{pmatrix}
1 & 1 \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{k} = \left( \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix} \right)^{k} = \\
= \sum_{i=1}^{k} C_{k}^{i} \begin{pmatrix}
1 & 0 \\
0 & 1
\end{pmatrix}^{k-i} \begin{pmatrix}
0 & 1 \\
0 & 0
\end{pmatrix}^{i} = \\
= \dots = \begin{pmatrix}
1 & k \\
0 & 1
\end{pmatrix} \implies \\ 
\implies J_{n} = D + \underbrace{N}_{\text{нильпотент степени} \ n}
\end{gather}$$

## Минимальный многочлен

$$M_{A}(x), \ (M_{A}(A) = 0)$$

1) Все $\lambda_{i}$ - корни $M_{A}(x)$
2) $M_{A}(x) \ | \ \mathcal{X}_{A}(x)$

Варианты в нашем случае:

1) $M_{A} = (\lambda-1)(\lambda-2)$
2) $M_{A} = (\lambda-1)^{2}(\lambda-2)$

Первый не подходит по дубовому способу:

$$\begin{pmatrix}
-2 & -1 & 2 \\
1 & 1 & -1 \\
-2 & -1 & 2
\end{pmatrix}\begin{pmatrix}
-3 & -1 & 2 \\
1 & 0 & -1 \\
-2 & -1 & 1
\end{pmatrix} \neq 0$$

Значит минимальный многочлен - $M_{A}(x) = \mathcal{X}_{A}(x) = (\lambda-1)^{2}(\lambda-2)$.

## Прикол нумеро уно

Пусть $A^{-1}$ - существует, тогда 

$$\begin{gather}
\mathcal{X}_{A}(A) = 0 \\
-A^{3} + 4A^{2} -5A + 2 = 0 \ | \ \cdot A^{-1} \\
-A^{2} + 4A - 5I + 2A^{-1} = 0 \ | \ \cdot A^{-1} \\
A^{-1} = \frac{1}{2}(A^{2} - 4A + 5I)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
A = \begin{pmatrix}
4 & -4 & -1 \\
2 & -1 & -1 \\
-2 & 1 & 3
\end{pmatrix} \\
\mathcal{X}_{A} = -\lambda^{3} + 6\lambda^{2} - 12\lambda + 8 = -(\lambda-2)^{3}
\end{gather}$$

$$J = \begin{pmatrix}
2 & 1 & 0 \\
0 & 2 & 1 \\
0 & 0 & 2
\end{pmatrix}, \ \vec{x}_{1} = \begin{pmatrix}
1 \\
0 \\
2
\end{pmatrix}$$