---
tags:
  - типовой-расчет
  - 2nd-semester
  - 2024-11-03
---

## ТР 4 СГВМ

### Ершов Алексей Геннадьевич КМБО-03-23

### Вариант 5

### 4.1

$$\begin{gather}
L(y) = x^{2}y'' - xy' + y, \ y_{1}(x) = x, \ f(x) = 4x^{3} - x^{2} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x^{2}\cdot 0 - x\cdot 1 + x = 0 - \text{верно} \\
\begin{bmatrix}
y = y_{1}z = xz \\
z = \frac{y}{x} \\
\end{bmatrix} \\
x^{2}(xz)'' - x(xz)' + xz = 0 \\
x^{2}(z + xz')' - x(z+xz') + xz = 0 \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
x^{2}(2z' + xz'') - x(z + xz') + xz = 0 \\
2x^{2}z' + x^{3}z'' - xz - x^{2}z' + xz = 0 \\
\left. x^{2}z' + x^{3}z'' = 0 \ \right| \cdot \frac{1}{x^{2}}, \ x=0 - \text{не решение} \\
z' + xz'' = 0 \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{bmatrix}
z' = u \\
z'' = u'
\end{bmatrix} \\
u + xu' = 0 \\
\frac{u'}{u} = -\frac{1}{x} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\ln |u| = -\ln |x| + \ln C_{1} \\
u = \frac{C_{1}}{x} \\
z' = \frac{C_{1}}{x} \\
z = C_{1} \ln x + C_{2} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\frac{y}{x} = C_{1}\ln x + C_{2} \\
y = x\left( C_{1}\ln x + C_{2} \right)
\end{gather}$$

### 4.2

$$\begin{gather}
x^{2}y'' - xy' + y = 4x^{3} - x^{2} \\
y_{1} = a_{0}x^{n} + a_{1}x^{n-1} + \dots + a_{n} \\
n = 3, \ \text{т.к выражение слева сохраняет степень многочлена} \\
y_{1} = a_{0}x^{3} + a_{1}x^{2} + a_{2}x + a_{3} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
a_{3} = 0, \ \text{т.к y слева сохраняет константу, а справа} \ a_{3} = 0 \\
y_{1} = a_{0}x^{3} + a_{1}x^{2} + a_{2}x \\
\text{т.к} \ a_{2}x \ \text{входит в общее решение уравнения, его можно опустить} \\
y_{1} = a_{0}x^{3} + a_{1}x^{2} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
y'_{1} = 3a_{0}x^{2} + 2a_{1}x \\
y''_{1} = 6a_{0}x + 2a_{1} \\
x^{2}(6a_{0}x + 2a_{1}) - x(3a_{0}x^{2} + 2a_{1}x) + a_{0}x^{3} + a_{1}x^{2} = 4x^{3} - x^{2} \\
(6a_{0} - 3a_{0} + a_{0})x^{3} + (2a_{1} - 2a_{1} + a_{1})x^{2} = 4x^{3} - x^{2} \implies \\
\implies a_{0} = 1, \ a_{1} = -1 \implies y_{1} = x^{3} - x^{2}
\end{gather}$$


$$\begin{gather}
x^{2}(x^{3}-x^{2})'' - x(x^{3}-x^{2})' +(x^{3}-x^{2}) = 4x^{3} - x^{2} \\
6x^{3} - 2x^{2} - 3x^{3} + 2x^{3} + x^{3} - x^{2} = 4x^{3} - x^{2} \\
4x^{3} - x^{2} = 4x^{3} - x^{2} - \text{верно}
\end{gather}$$

Общее решение неоднородного уравнения $L(x) = f(x)$ - это сумма решений общего однородного уравнения $L(x) = 0$ и частного решения неоднородного уравения $L(x) = f(x)$ ($y_{1} = x^{3} - x^{2}$):

$$y = x(C_{1}\ln x + C_{2}) + x^{3} - x^{2}$$
