---
tags:
  - типовой-расчет
  - 2nd-semester
  - 2024-12-11
---

## ТР 7 Методы математического анализа

### Ершов Алексей Геннадьевич КМБО-03-23

### Вариант 5

$$\begin{gather}
\frac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}} = \frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}} \\
l = 2 \\
u(0, t) = u(2, t) = 0 \\
u(x, 0) = f(x) = \begin{cases}
\frac{x}{3}, \ 0 \leq x \leq 1 \\
\frac{2-x}{3}, \ 1 \leq x \leq 2
\end{cases} \\
\frac{\partial u(x, 0)}{\partial t} = \phi(x) = 0
\end{gather}$$

Согласно методы Фурье будем искать частные решения уравнения $\frac{\partial^{2} u}{\partial t^{2}} = \frac{\partial^{2} u}{\partial x^{2}}$ в виде:

$$\begin{gather}
u(x, t) = T(t)X(x)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
T''(t)X(x) = T(t)X''(x) \\
\frac{T''(t)}{T(t)} = \frac{X''(x)}{X(x)} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\frac{T''(t)}{T(t)} = \frac{X''(x)}{X(x)} = -\lambda \\
T''(t) + \lambda T(t) = 0
X''(x) + \lambda X(x) = 0
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
u(0, t) = 0 \implies T(t)X(0) = 0 \\
u(2, t) = 0 \implies T(t)X(2) = 0 \\
T(t) \not\equiv 0 \implies X(0) = X(2) = 0
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
X''(x) + \lambda X(x) = 0 \\
X(0) = X(2) = 0
\end{cases}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\lambda_{k} = \left( \frac{\pi k}{2} \right)^{2}, \ k = 1, 2, \dots \\
X_{k}(x) = \sin \frac{\pi kx}{2}, \ k = 1,2, \dots \\
T_{k} = A_{k}\cos \frac{\pi kt}{2} + B_{k} \sin \frac{\pi kt}{2}, \ k = 1, 2, \dots \\
u_{k}(x, t) = X_{k}(x)T_{k}(t) \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
u(x, t) = \sum_{k=1}^{\infty} u_{k}(x, t) \\
u(x, t) = \sum_{k=1}^{\infty} \left( A_{k}\cos \frac{\pi kt}{2} + B_{k} \sin \frac{\pi kt}{2} \right) \sin \frac{\pi kx}{2}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
u(x, 0) = f(x) = \sum_{k=1}^{\infty} A_{k}\sin \frac{\pi kx}{2} \implies \\
\implies A_{k} = \int_{0}^{2} f(x) \sin \frac{\pi kx}{2} \, dx, \ k = 1, 2, \dots \\
\frac{\partial u(x,0)}{\partial t} = \phi(x) = \sum_{k=1}^{\infty} \frac{\pi k}{2} B_{k} \sin \frac{\pi kx}{2} \implies \\
\implies B_{k} = \frac{2}{\pi k} \int_{0}^{2} \phi(x) \sin \frac{\pi kx}{2} \, dx, \ k = 1, 2, \dots
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
B_{k} = \frac{2}{\pi k} \int_{0}^{2} 0 \, dx = 0 \\
A_{k} = \int_{0}^{1} \frac{x}{3}\cdot \sin \frac{\pi kx}{2} \, dx + \int_{1}^{2} \frac{2-x}{3}\cdot \sin \frac{\pi kx}{2} \, dx = \\
= \frac{1}{3} \left( \underbrace{\int_{0}^{1} x\cdot \sin \frac{\pi kx}{2} \, dx}_{I_{1}} + \underbrace{\int_{1}^{2} (2-x)\cdot \sin \frac{\pi kx}{2} \, dx}_{I_{2}} \right) = \\ 
= \frac{4}{3\pi^{2}k^{2}} \left( 2\sin \frac{\pi k}{2} - \sin \pi k \right) 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
I_{1} = \left.-\frac{2x}{\pi k}\cos \frac{\pi kx}{2}\right|_{x=0}^{x=1} + \frac{2}{\pi k}\int_{0}^{1} \cos \frac{\pi kx}{2} \, dx = \\
= -\frac{2}{\pi k}\cos \frac{\pi k}{2} + \frac{4}{\pi^{2} k^{2}}\cdot \left.\sin \frac{\pi kx}{2}\right|_{x=0}^{x=1} = \\
= -\frac{2}{\pi k}\cos \frac{\pi k}{2} + \frac{4}{\pi^{2}k^{2}}\sin \frac{\pi k}{2}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
I_{2} = \left.-\frac{2}{\pi k}\cdot (2-x)\cos \frac{\pi kx}{2}\right|_{x=1}^{x=2} - \frac{2}{\pi k}\int_{1}^{2} \cos \frac{\pi kx}{2} \, dx = \\
= \frac{2}{\pi k}\cos \frac{\pi k}{2} - \frac{4}{\pi^{2}k^{2}}\left. \sin \frac{\pi kx}{2} \right|_{x=1}^{x=2} = \\
= \frac{2}{\pi k} \cos \frac{\pi k}{2} - \frac{4}{\pi^{2}k^{2}}\sin \pi k + \frac{4}{\pi^{2}k^{2}} \sin \frac{\pi k}{2}
\end{gather}$$

$$u(t, x) = \frac{4}{3\pi^{2}}\sum_{k=1}^{\infty} \frac{1}{k^{2}}\left( 2\sin \frac{\pi k}{2}  \cos \frac{\pi k t}{2}\sin \frac{\pi kx}{2}$$
