---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2025-02-11
---

## Теория функций комплексной переменной

### Комплексные числа

### 1. Представить в алгебраической форме

$$\begin{gather}
\frac{2-i}{1+i} = \frac{(2-i)(1-i)}{(1+i)(1-i)} = \frac{(2 - 1 -3 i)}{1 + 1} = \frac{1}{2} - \frac{3}{2}i
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
z = 1+i, |z| = \sqrt{ 2 }, \ \mathrm{arg} \ z = \frac{\pi}{4} \\
z^{10} = (\sqrt{ 2 })^{10}\left( \cos \frac{10\pi}{4} + i\sin \frac{10\pi}{4} \right) = 32(0 + i\cdot 1) = 32i
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\frac{(-1+i\sqrt{ 3 })^{6}}{(i-1)^{5}} \\
z_{1} = -1+i\sqrt{ 3 }, r_{1} = \sqrt{ 1 + 3 } = 2, \phi_{1} = \frac{2\pi}{3} \\
z_{1}^{6} = 64\left( \cos \frac{12\pi}{3} + i\sin \frac{12\pi}{3} \right) = 64 \\
z_{2} = -1+i, r_{2} = \sqrt{ 2 }, \ \phi_{2} = \frac{3\pi}{4} \\
z_{2}^{5} = 4\sqrt{ 2 }\left( \cos \frac{15\pi}{4} + i \sin \frac{15\pi}{4} \right) = 4\sqrt{ 2 } \left( \frac{\sqrt{ 2 }}{2} - \frac{i\sqrt{ 2 }}{2} \right) = 4 - 4i \\
\frac{64}{4 - 4i} = \frac{16}{1 - i} = \frac{16(1+i)}{2} = 8 + 8i
\end{gather}$$

### 2. Изобразть корни на комплексной плоскости

$$\begin{gather}
\sqrt[4]{ -1 + i\sqrt{ 3 } } = 
\end{gather}$$

Я был у доски...

### 3. Представить в тригонометрической форме

$$\begin{gather}
\left( -\sin \frac{2\pi}{5} + i \cos \frac{2\pi}{5} \right)^{9} =  \\
= \left( \cos \left( \frac{\pi}{2} + \frac{2\pi}{5} \right) + i \sin \left( \frac{\pi}{2} + \frac{2\pi}{5} \right) \right)^{9} = \\
= \left( \cos \frac{9\pi}{10} + i \sin \frac{9\pi}{10} \right)^{9} = \\
= \cos \frac{81\pi}{10} + i \sin \frac{81\pi}{10} = \cos \frac{\pi}{10} + i \sin \frac{\pi}{10} \\
\end{gather}$$

### 4. Построить множество точек на комплексной плоскости

$$\begin{gather}
Im\left( \frac{1}{z} + \frac{2}{\overline{z}} \right) \geq 1 \\
\omega = \frac{1}{z} + \frac{2}{\overline{z}} = \frac{1}{x+iy} + \frac{2}{x - iy} = \frac{x - iy + 2x + 2iy}{x^{2} + y^{2}} = \\
= \frac{3x + iy}{x^{2} + y^{2}} \\
\mathrm{Im} \ \omega = \frac{y}{x^{2} + y^{2}} \\
\frac{y}{x^{2} + y^{2}} \geq 1 \\
\begin{cases}
x^{2} + y^{2} \neq 0 \\
y \geq x^{2} + y^{2} 
\end{cases} \\
x^{2} + y^{2} - y \leq 0 \\
x^{2} + \left( y - \frac{1}{2} \right)^{2} \leq \frac{1}{2}^{2} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\sqrt{ 2 } < |(1-i)z-i| < 2\sqrt{ 2 } \\
\sqrt{ 2 } < |(1-i)(x+iy)-i| < 2 \sqrt{ 2 } \\
\sqrt{ 2 } < |x + iy - ix +y - i| < 2\sqrt{ 2 } \\
\sqrt{ 2 } < |(x+y) + i (y-x-1)| < 2\sqrt{ 2 } \\
\sqrt{ 2 } < \sqrt{ (x+y)^{2} + (y - x - 1)^{2} } < 2\sqrt{ 2 } \\
\sqrt{ 2 } < \sqrt{ x^{2} + 2xy + y^{2} + y^{2} - yx - y -yx + x^{2} + x - y + x + 1 } < 2\sqrt{ 2 } \\
2 < 2x^{2} + 2y^{2} + 2x - 2y + 1 < 8 \\
1 < x^{2} + y^{2} + x - y + \frac{1}{2} < 4 \\
1 < \left( x + \frac{1}{2} \right)^{2} + \left( y - \frac{1}{2} \right)^{2} < 4
\end{gather}$$

![[2025-02-11 Семинар - Комплексный анализ 2025-02-11 15.06.13.excalidraw]]

$$\begin{gather}
\mathrm{arg} \ \frac{i-z}{z+i} = 0 \\
\begin{cases}
\mathrm{Im} \ \frac{i-z}{z+i} = 0 \\
\mathrm{Re} \ \frac{i-z}{z+i} > 0
\end{cases} \\
z = \frac{i-z}{z+i} = \frac{-x+i(1-y)}{x+i(y+1)} = \frac{(-x+i(1-y))(x-i(y+1))}{x^{2} +(y+1)^{2}} = \\
= \frac{}{} \\ 
\end{gather}$$