---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2025-02-25
---

### 1. Доказать, что $f(z)a = z\mathrm{Re} \ z$ - дифф. только в $z=0$ и найти $f'(0)$

> [!important] Условия Коши-Римана
> $$\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial u}{\partial y}; \ \frac{\partial u}{\partial y} = -\frac{\partial v}{\partial x}$$

$$\begin{gather}
f(x,y) = x(x+iy) \\
\frac{\partial u}{\partial x} = 2x \\
\frac{\partial u}{\partial y} = 0 \\
\frac{\partial v}{\partial x} = y \\
\frac{\partial v}{\partial y} = x \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
f'(0) = \frac{\partial u(0,0)}{\partial x} + i \frac{\partial v(0,0)}{\partial x} = 0+0i = 0
\end{gather}$$

### 2.

$$\begin{gather}
f(x) = \cos z = \frac{e^{iz} + e^{-iz}}{2} = \frac{e^{i(x+iy)}+ e^{-i(x+iy)}}{2} = \frac{e^{ix-y} + e^{-ix+y}}{2} = \\
= \frac{1}{2}\left[e^{-y}\left( \cos x + i \sin x \right) + e^{y}\left( \cos x - i \sin x \right) \right] = \\
= \frac{1}{2} \left[ \cos x(e^{-y} + e^{y}) + i \sin x(e^{-y} - e^{y}) \right] \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
u(x,y) = \cos x\cosh y \\
v(x,y) = -\sin x\sinh y \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
u'_{x}(x,y) = -\sin x\cosh y \\
u'_{y}(x,y) = \cos x\sinh y \\ 
v'_{x}(x,y) = -\cos x\sinh y \\
v'_{y}(x,y) = -\sin x\cosh y \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
u'_{x} = v'_{y} \\
u'_{y} = -v'_{x}
\end{cases} \ \forall x,y \in \mathbb{R}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
f'(z) = u'_{x} + iv'_{x} = -\cosh y\sin x-i\cos x\sinh y = - \sin(x+iy) = -\sin z
\end{gather}$$

### 3.

$$\begin{gather}
f(z) = \mathrm{Ln} \ z \\
z = re^{i\phi} \\
f(z) = \mathrm{Ln} \ re^{i\phi} = \ln r + i(\phi + 2\pi k) \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
\frac{\partial u}{\partial r} = \frac{1}{r} \frac{\partial v}{\phi} \\
\frac{\partial v}{\partial r} = -\frac{1}{r} \frac{\partial u}{\phi} \\
\end{cases} \\
f'(z) = \frac{r}{z}\left( \frac{\partial y}{\partial z} + i\frac{\partial v}{\partial r} \right)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
f'(z) = \frac{r}{z}\left( \frac{1}{r} + i\cdot 0\right) = \frac{1}{z}
\end{gather}$$

### 3. Восстановление аналитической ф-ции по известной действительной / мнимой части

$$\begin{gather}
v(x,y) = e^{x}\sin y + 2xy + 5y \\

\end{gather}$$

Доказать, что $v(x,y) = \mathrm{Im} \ f(z)$, где $f(z)$ - анал. ф-ция и найти $f(z)$. ($f(0) = 10$).

$$\begin{gather}
\frac{\partial v}{\partial x} = e^{x}\sin y + 2y \\
\frac{\partial^{2} v}{\partial x^{2}} = e^{x}\sin y \\
\frac{\partial v}{\partial y} = e^{x}\cos y + 2x + 5 \\
\frac{\partial^{2} v}{\partial y^{2}} = -e^{x}\sin y \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\frac{\partial^{2} v}{\partial x^{2}} + \frac{\partial^{2} v}{\partial y^{2}} = 0 - \text{верно} \implies v(x,y) - \text{гармоническая} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\frac{\partial u}{\partial x} = \frac{\partial v}{\partial y} = e^{x}\cos y + 2x + 5 \\
u(x,y) = \int (e^{x}\cos y + 2x + 5) \, dx = e^{x}\cos y + x^{2} + 5x + g(y) \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
-e^{x}\sin y + g'(y) = \frac{\partial u}{\partial y} = \\
= -e^{x\cos y} - 2y \implies \\
\implies g'(y) = -2y \\
g(y) = y^{2} + C
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
u(x,y) = e^{x}\cos y + x^{2} + 5x - y^{2} + C \\
f(z) = e^{x}\cos y + x^{2} + 5x - y^{2} + C + i(e^{x}\sin y + 2xy + 5y) \\
f(z) = e^{x}(\cos y + i \sin y) + x^{2} + 2x\cdot iy - y^{2} + 5 (x+iy) + C = \\
= e^{z} + z^{2} + 5z + C\\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
f(0) = 10 \\
e^{0} + 0^{2} + 5\cdot 0 + C = 10 \implies C = 9 \\
f(z) = e^{z} + z^{2} + 5z + 9
\end{gather}$$

### 5.

$$\begin{gather}
u(x,y) = e^{5x-y}\cos(x+ay) \\
\end{gather}$$

При каких значениях параметра $a$ $u(x,y)$ - вещественная часть аналитической ф-ции $f(z)$, найти $f(z)$.

$$\begin{gather}
\frac{\partial^{2} u}{\partial^{2} x} + \frac{\partial^{2} u}{\partial^{2} y} = 0 \\
u'_{x} = 5e^{5x-y}\cos(x+ay) - e^{5x-y}\sin(x+ay) \\
u''_{xx} = 25e^{5x-y}\cos(x+ay) - 5e^{5x-y}\sin(x+ay) - \\
- 5e^{5x-y}\sin(x+ay) - e^{5x-y}\cos (x+ay) = \\
= 24e^{5x-y}\cos(x-ay) - 10e^{5x-y}\sin(x-ay) \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
u'_{y} = -e^{5x-y}\cos(x+ay) -ae^{5x-y}\sin(x-ay) = \\
u''_{yy} = e^{5x-y}\cos(a+ay) +ae^{5x-y}\sin(x+ay) + \\
+ ae^{5x-y}\sin(x+ay) - a^{2}e^{5x-y}\cos(x+ay) = \\
= e^{5x-y}\cos (x+ay)(1-a^{2}) + 2ae^{5x-y} \sin(x-ay)
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
24e^{5x-y}\cos(x-ay) - 10e^{5x-y}\sin(x-ay) + \\
+ e^{5x-y}\cos (x+ay)(1-a^{2}) + 2ae^{5x-y} \sin(x+ay) = 0 \\
(25-a^{2})e^{5x-y}\cos(x+ay) + (2a-10)e^{5x-y}\sin(x+ay) = 0 \ \forall x,y
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\begin{cases}
25-a^{2} = 0 \\
2a-10 = 0
\end{cases} \implies a = 5
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
u(x,y) = e^{5x-y}\cos(x+5y) \\
dv = \frac{\partial v}{}
\end{gather}$$