---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2025-02-12
---

## Несобственные интегралы

### Н/и с бесконечными пределами интегрирования

$$\begin{gather}
\int _{a}^{+\infty} f(x) \, dx  = \lim_{ b \to \infty } \int_{a}^{b} f(x) \, dx (1) \\
\int _{a}^{+\infty} f(x) \, dx (2) \\
\end{gather}$$

Если $\exists$ конечный предел в правой части, то н/интеграл в левой части называется сходящимся.

$$\begin{gather}
\int_{-\infty}^{b} \, dx = \lim_{ a \to \infty } \int_{a}^{b} f(x) \, dx  \\
\int _{-\infty}^{\infty} f(x) \, dx = \int_{-\infty}^{c}f(x) \, dx  + \int _{c}^{+\infty} f(x) \, dx \ (3)
\end{gather}$$

Н/и интеграл $\int _{-\infty}^{\infty}f(x) \, dx$ называется сходящимся, если сходятся оба интеграла в правой части $(3)$.

### Признаки сходимости н/и


> [!important] Пр. 1
> Пусть $f(x) \in C((-\infty; \infty))$ и $\exists$ конечный предел $\lim_{ x \to +\infty } F(x) = F(+\infty)$, где $F(x)$ - первообразная $f(x)$. Тогда н/и - сходится и $\int _{a}^{\infty} f(x) \, dx = F(+\infty) -F(a)$.

> [!important] Признак абсолютной сходимости
> Пусть н/и $\int_{a}^{\infty}|f(x)| \, dx$ - сходится, тогда н/и $(2)$ тоже сходится и называется в этом случае абсолютно сходящимся.

> [!important] Признак сравнения
> Пусть $f(x), g(x) \in C([a; \infty))$ и $0\leq g(x)\leq f(x)$. Тогда из сходимости н/и $(2)$ следует сходимость $\int_{a}^{\infty} g(x) \, dx \ (4)$, а из расходимости $(4)$ следует расходимость $(2)$.

> [!important] Признак сравнения в предельной форме
> Пусть $f(x), g(x) \in C([a; +\infty)), f(x), g(x) > 0 \ \forall x \in [a; +\infty)$ и $\exists$ конечный $\lim_{ x \to +\infty } \frac{f(x)}{g(x)} \neq 0$. Тогда н/и $(2), (4)$ - сходятся или расходять\ся одновременно.

> [!important] Признак Дирихле
> Пусть 1) $f(x)$ - непрерывна и имеет ограниченную первообразную на $[a; +\infty)$, 2) $g(x)$ - непрерывно дифференциируема и монотонна на $[a;+\infty)$ и $\lim_{ x \to +\infty } g(x) = 0$. Тогда $\int _{a}^{+\infty}f(x)g(x) \, dx$ - сходится.

> [!important] Критерий Коши.
> Для сходимости н/и $(2)$ он непрерывной ф-ции $f(x)$ необходимо и достаточно, чтобы $\forall \epsilon > 0 \ \exists B > a : \ \forall B_{1},B_{2}\geq B \ \left| \int_{B_{1}}^{B_{2}} f(x) \, dx \right| < \epsilon$.

> [!important] Следствие (отрицание критерия Коши)
> Если $\exists \epsilon_{0}>0 \ | \ \forall B > a \ \exists B_{1}, B_{2} \geq B$ для которых $\left| \int_{B_{1}}^{B_{2}} f(x) \, dx \right| \geq \epsilon_{0}$, то н/и $(2)$ - расходится.

### Интеграл сравнения

$$\int_{1}^{+\infty} \frac{dx}{x^{\alpha}} - \begin{cases}
\text{сходится при} \ \alpha > 1 \\
\text{расходится при} \ \alpha \leq 1 \\
\end{cases}$$

### Н/и от неограниченных ф-ций

Пусть $f(x) \in C([a;b))$ и $\lim_{ x \to b-0 } f(x) = \infty$ тогда $\int_{a}^{b} f(x) \, dx = \lim_{ \epsilon \to +0 } \int_{a}^{b-\epsilon} f(x) \, dx$. Аналогично для асимпот в т. $x = a$: $\int_{a}^{b} \, dx = \lim_{ \epsilon \to +0 } \int _{a+\epsilon}^{b} f(x)\, dx$.

$$\begin{gather}
\int_{a}^{b} f(x) \, dx = \lim_{ \epsilon_{1} \to +0 }  \int_{a}^{c-\epsilon_{1}} f(x) \, dx + \lim_{ \epsilon_{2} \to +0 } \int_{c+e_{2}}^{b} f(x) \, dx 
\end{gather}$$

### Интегралы сравнения

$$\begin{gather}
\int_{a}^{b} \frac{dx}{(x-a)^{\alpha}}; \int_{a}^{b} \frac{dx}{b -x}; \ \int_{0}^{1} \frac{dx}{x^{\alpha}}
\end{gather}$$

Приведенные интегралы сходятся при $\alpha< 1$ и расходятся $\alpha\geq 1$.

### Задачи

$$\begin{gather}
\int _{0}^{+\infty} e^{-ax} \sin bx \, dx , \ a > 0 \\
I = \int_{0}^{+\infty} e^{-ax}\sin bx \, dx = \left. -\frac{e^{-ax}}{a}\sin bx \right|_{0}^{+\infty} + \frac{b}{a}\int_{0}^{+\infty} e^{-ax}\cos bx \, dx = \\ = -\lim_{ x \to +\infty } \frac{\sin bx}{ae^{ax}} +\frac{b}{a}\left( -\left.\frac{\cos bx}{ae^{ax}}\right|_{0}^{+\infty}  -\frac{b}{a}\int_{0}^{+\infty} e^{-ax}\sin bx \, dx \right) = \\
= \frac{b}{a}\left( \frac{1}{a} - \frac{b}{a}\int_{0}^{+\infty}e^{-ax}\sin bx \, dx  \right) = \frac{b}{a^{2}} - \frac{b^{2}}{a^{2}}I \\
I = \frac{b}{a^{2} + b^{2}} \\
\end{gather}$$

> [!important] Важный результат
> $$\int_{0}^{+\infty} e^{-ax}\sin bx \, dx = \frac{b}{a^{2}+b^{2}}, \ a>0$$
> $$\int_{0}^{+\infty} e^{-ax}\cos bx \, dx = \frac{a}{a^{2}+b^{2}}, \ a>0$$

$$\begin{gather}
I_{n} = \int_{0}^{+\infty} x^{n}e^{-x} \, dx = -\left.x^{n}e^{-x}\right|_{0}^{+\infty} + n\int_{0}^{+\infty} e^{-x}x^{n-1} \, dx = \\
= n\int_{0}^{+\infty} e^{-x}x^{n-1} \, dx = n\cdot I_{n-1} = n(n-1)(n-2)\dots 2\cdot 1 = n! \\
I_{1} = \int_{0}^{+\infty} xe^{-x} \, dx = \left.e^{-x}(x + 1)\right|_{0}^{+\infty} = 1
\end{gather}$$

> [!important] Важный результат
> $$\int_{0}^{+\infty} x^{n}e^{-x} \, dx = n!$$

$$\begin{gather}
\int_{0}^{+\infty} \frac{dx}{(x^{\alpha}+1)(x^{2}+1)} = \\
= \int_{0}^{1} \frac{dx}{(x^{\alpha}+ 1)(x^{2}+1)} + \int_{1}^{+\infty} \frac{dx}{(x^{\alpha}+1)(x^{2}+1)} = \\
= \begin{bmatrix}
t = \frac{1}{x} \\
x = \frac{1}{t} \\
dx = -\frac{dt}{t^{2}}
\end{bmatrix} = \dots \\
I_{1} = \int_{+\infty}^{1} \frac{-\frac{dt}{t^{2}}}{\left( \frac{1}{t^{\alpha}} + 1 \right)\left( \frac{1}{t^{2}} + 1 \right)} = \\
= \int_{1}^{+\infty} \frac{t^{\alpha}dt}{(1+t^{\alpha})(1+t^{2})}  = \\
= \int_{1}^{+\infty} \frac{x^{\alpha}dx}{(1+x^{\alpha})(1+x^{2})} \, dx \\
\dots = \int_{1}^{+\infty} \frac{x^{\alpha}dx}{(1+x^{\alpha})(1+x^{2})} \, dx + \int_{1}^{+\infty} \frac{dx}{(1+x^{\alpha})(1+x^{2})} = \\
= \int \frac{dx}{x^{2} + 1} = \left.\arctan x \right|_{1}^{+\infty} = \frac{\pi}{2} - \frac{\pi}{4} = \frac{\pi}{4}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\int_{-1}^{1} \frac{dx}{(a^{2}-x^{2})\sqrt{ 1-x^{2} }} = \begin{bmatrix}
x = \sin t \\
dx = \cos t dt
\end{bmatrix} = \\
= \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{\cos tdt}{(a^{2}-\sin ^{2}t) \sqrt{ 1-\sin ^{2}t }} \, dx = \\
= \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{dt}{a^{2}-\sin ^{2}} = \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{d(\tan t)}{\frac{a^{2}}{\cos ^{2}t}-\tan ^{2}t} = \\
= \int_{-\frac{\pi}{2}}^{\frac{\pi}{2}} \frac{d(\tan t)}{a^{2}(\tan ^{2} + 1)-\tan ^{2}t} = \begin{bmatrix}
\tan t = u \\
d\tan t = du
\end{bmatrix} = \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{du}{u^{2}(a^{2}-1) + a^{2}} \, dx = \\
= \frac{1}{a^{2}-1}\int \frac{du}{u^{2} + \frac{a^{2}}{a^{2}-1}} = \begin{bmatrix}
A^{2} = \frac{a^{2}}{a^{2}-1}
\end{bmatrix} = \\
\frac{1}{a^{2}-1} \cdot \frac{1}{A} \left.\arctan \frac{u}{A} \right|_{-\infty}^{+\infty} = \\
= \frac{\pi}{a\sqrt{ a^{2}-1 }}
\end{gather}$$

> [!important] Формулки
> $$\begin{gather}
\frac{dt}{\cos ^{2} t} = d\tan t \\
\frac{1}{\cos ^{2}} = 1+\tan ^{2}t \\
\int \frac{du}{A^{2}+u^{2}} = \frac{1}{A}\arctan \frac{u}{A} + C
\end{gather}$$

## Д/з

Семинар 1 (СНИиСФ)
2, 9, 10, 12, 11, 15,
ТР 1