---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-02-22
  - матан
---

## Интегралы вида $\int \frac{(2ax+b) \ dx}{ax^{2}+bx+c}$

$$\begin{gather}
\int \frac{2x-6}{x^{2}-6x+1} \, dx = \int \frac{d(x^{2}-6x+1)}{x^{2}-6x+1} = \int \frac{dt}{t} = \\
= \ln |t| + C = \ln |x^{2}-6x+1| + C
\end{gather}$$

## Интегралы похожего общего вида

$$\begin{gather}
\int \frac{x \, dx}{2x^{2}+x-10} = \int \frac{\left[ \frac{1}{4}(4x+1) - \frac{1}{4} \right] \, dx}{2x^{2}+x-10} = \\
= \int \frac{\frac{1}{4}(2x^{2}+x-10) \, dx}{2x^{2}+x-10} - \frac{1}{4} \int \frac{dx}{2x^{2}+x-10} = \\
= \frac{1}{4}\ln |2x^{2}+x-10| + C -\frac{1}{4}\int \frac{dx}{\underbrace{2\left( x^{2}+\frac{1}{2}x+\frac{1}{16} \right)-\frac{1}{8}-10}_{2\left( x+\frac{1}{4} \right)^{2} - \frac{81}{8}}} = \\
= \frac{1}{4}\ln |2x^{2}+x-10|-\frac{1}{4}\cdot \frac{2\sqrt{ 2 }}{18}\ln \left| \frac{x+\frac{1-9\sqrt{ 2 }}{4}}{x+\frac{1+9\sqrt{ 2 }}{4}} \right|+C
\end{gather}$$

## Интегралы вида $\int \frac{(ax+b) \, dx}{\sqrt{ ax^{2}+bx+c }}$ и $\int \frac{(ax+b) \, dx}{cx^{2}+ex+f}$

1) Выделяем производную знаменателя в числителе.
2) Разбиваем на сумму 2-х интегралов.
3) Первый интеграл - табличный (1) $\int \frac{dt}{t}$, второй интеграл (2) $\int \frac{dt}{\sqrt{ x }}$.
4) Второй интеграл (2.1) $\int \frac{A \, dx}{cx^{2}+dx+e}$ и (2.2) $\int \frac{A \, dx}{\sqrt{ cx^{2} + ex + f }}$ - выделяется полный квадрат в знаменателе.
5) Далее возможны варианты:

$$(1) \leadsto \begin{cases}
\int \frac{dt}{t^{2}-a^{2}} \to \text{Высокий логарифм} \\
\int \frac{dt}{t^{2}+a^{2}} \to \frac{1}{a}\arctan \frac{t}{a}
\end{cases}; \ (2) \leadsto \begin{cases}
\int \frac{dt}{\sqrt{ a^{2}-t^{2} }} \to \arcsin \frac{x}{a} \\
\int \frac{dt}{\sqrt{ t^{2}\pm a^{2} }} \to \text{Длинный логарифм}
\end{cases}$$

### Примеры

#### 1)

$$\begin{gather}
\int \frac{dx}{1+\sqrt{ 1+x }} = \int \frac{2\sqrt{ 1+x } \, d(\sqrt{ 1+x })}{1+\sqrt{ 1+x }} = \\
= 2\int \frac{t \, dt}{1+t} = 2 \int \frac{[(1+t) + 1] \, dt}{1+t} = \\
= 2\left[ \int \frac{(1+t) \, d(t+1)}{1+t}+\int \frac{dt}{1+t} \right] = \\
= 2\left( \sqrt{ x+1 } - \ln |1+\sqrt{ x+1 }|\right) + C
\end{gather}$$


#### 2)

$$\begin{gather}
\int \frac{x-3}{2x-4\sqrt{ x }} \, dx = \frac{1}{2}\int \frac{\sqrt{ x }^{2} - 3}{\sqrt{ x }^{2} + 2\sqrt{ x }} \, dx = \\
\begin{vmatrix}
t = \sqrt{ x }
\end{vmatrix} = \int \frac{t(t+2)-2(t+1)+4-3}{t+2} \, dt  = \\
= \int \left( (t-2) + \frac{1}{t-2} \right) \, dx = \underbrace{\dots}_{\text{очев.}} = \\
= \frac{x}{2}-\sqrt{ 2x }+\ln |\sqrt{ x }+2| + C
\end{gather}$$

## [[Теорема об итегрировании по частям|Интегрирование по частям]]

$$\int udv = uv - \int  vdu$$

$$\begin{gather}
\int \underbrace{ P_{n}(x) }_{ u } \left.\begin{cases}
e^{\alpha x} \\
\sin\alpha x \\
\cos\alpha x
\end{cases}\right\} \, dx \\ \\
\int P_{n(x)} \underbrace{ \left.\begin{cases}
\ln\alpha x \\
\arctan \alpha x \\
\arcsin\alpha x
\end{cases}\right\} }_{ u } \, dx 
\end{gather}$$

### Пример

$$\begin{gather}
\int (3x-4) \cdot \underbrace{ e^{-3x} \, dx }_{  }  = \begin{bmatrix}
u=3x-4 & du=3dx \\
dv=e^{-3x}dx & v=\int e^{-3x}=-\frac{1}{3}  e^{-3x}
\end{bmatrix} = \\ 
= \frac{1}{3}e^{-3x}(3x-4)-\int -\frac{1}{3} \cdot 3 \cdot e^{-3x} \, dx   = \\ 
=\frac{1}{3}e^{-3x}(3x-4)-\frac{1}{3}e^{-3x}+C
\end{gather}$$
