---
aliases: 
tags:
  - practice
  - seminar
  - 2nd-semester
  - матан
---
## Интегрирование дробно-рациональных выражений

## С/р

$$\begin{gather}
1) \ \int  \, \frac{dx}{x\sqrt{ 5+9\ln^{2}x }} = \frac{1}{3}\int \frac{1}{\sqrt{ 5+9\ln^{2}3x }} \, d\ln x  = \\ 
=  \frac{1}{3}\ln |3x+\sqrt{ 5+9\ln^{2}x }|+C
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
2) \ \int \frac{\arctan ^{4}x}{1+x^{2}} \, dx =\int \arctan ^{4}x \, d(\arctan x)= \frac{\arctan^{5}x}{5}+C
\end{gather}$$

## Back to the point

$$\begin{gather}
\frac{P_{n}(x)}{Q_{m}(x)}= \frac{a_{n}x^{n}+\dots+a_{0}}{b_{mx^{m}}+\dots+b_{0}} \\ \\
\int  \frac{ax+b}{cx^{2}+dx+e} \, dx  \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
1) \ \ n\geq m: \ \ \ \int  \frac{P_{n}(x)}{Q_{m}(x)} \, = \int  \left[ S(x)+ \frac{R_{k}(x)}{Q_{m}(x)} \right] \, dx  \ k\leq m \\
2) \ \ n < m \ \frac{P_{n}}{Q_{m}}-\text{ правильная } \\
I : \ \frac{P_{n}(x)}{Q_{m}(x)}; n<m. \ Q_{m}(x)=b_{m}(x-x_{1})^{\alpha}(x-x_{2})^{\beta}(x^{2}+px+q)^{\gamma}, D<0, \alpha +\beta +\gamma = m \\ \\
\frac{P_{n}(x)}{Q_{m}(x)}=\frac{A_{1}}{x-x_{1}}+\frac{A_{2}}{(x-x_{1})^{2}}+\dots+\frac{A_{\alpha}}{(x-x_{1})^{\alpha}}+
\frac{B_{1}}{x-x_{2}}+\frac{B_{2}}{(x-x_{2})^{2}}+\dots+\frac{B_{\beta}}{(x-x_{2})^{\beta}} + \\
\frac{Cx+D_{1}}{x^{2}+px+q} + \dots + \frac{C_{\gamma}x+D_{\gamma}}{(x^{2}+px+q)^{\gamma}}
\end{gather}$$


$$\begin{array}{left}
\text{ простейшие дроби: } \\
\text{ I }. \ \ \frac{A}{x+a} \to A\ln |x+a|+C \\
\text{ II }. \ \ \frac{A}{(x+a)^{n}}d(x+a) \to \text{ правило степени }  \\
\text{ III }. \ \ \frac{Ax+B}{x^{2}+px+q} \ D<0 \to \text{выделить производную знаменателя  }  \\
\text{ IV }. \frac{Ax+B}{(x^{2}+px+q)^{n}} \ \ D<0 \to \text{ замена переменной }  
\end{array}$$

## Примеры

$$\begin{gather}
\frac{1}{a} \cdot \int  \frac{a^{2}+x^{2}-x^{2}}{(x^{2}+a^{2})^{2}} \, dx = \frac{1}{a^{2}}\left[ \int  \, \frac{dx}{x^{2}+a^{2}} -\underbrace{ \int \underbrace{ x }_{ u } \cdot  \underbrace{ \frac{xdx}{(x^{2}+a^{2})^{2}} }_{ dv } }_{ (1) } \,  \right] = \\ 
= \frac{1}{a^{2}}\left(  \frac{\arctan \frac{x}{a}}{a}+ \frac{x}{2(x^{2}-a^{2})}-\frac{1}{2a}\arctan \frac{x}{2} \right)+C \\ 
(1) \ \ \int x \frac{xdx}{(x^{2}+a^{2})} \, = \begin{bmatrix}
u = x & du=dx \\
dv = \frac{xdx}{(x^{2}+a^{2})^{2}} & v= - \frac{1}{2(x^{2}+a^{2})}
\end{bmatrix}  = \\ 
= -\frac{x}{2(x^{2}+a^{2})}+\frac{1}{2}\int -\frac{1}{(x^{2}+a^{2})} \, dx  = \\ 
= \frac{1}{2}\arctan \frac{x}{a} - \frac{x}{2(x^{2}-a^{2})}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\int \frac{2x+7}{(x-1)(x^{2}-3x+2)} \, dx =\int \frac{2x+7}{(x-1) \cdot (x-1)(x-2)} \, dx  = \\ 
= \int \left( \frac{A}{x-1}+\frac{B}{(x-1)^{2}}+\frac{C}{(x-2)} \right) \, dx \\
2x+7=A \cdot (x-2)(x-1)+B(x-2)+C(x-1)^{2} \\
\text{ подставим дейстивтельные корни в правую и левую часть } \\
x=2: \\
11=A \cdot 0+B \cdot 0+C, \, C = 11 \\
x=1: \\
9=A \cdot 0-B+C \cdot 0, \, B=-9 \\
\text{ метод неопределенных коэффициентов: }\\
x^{0}: 7=2A-2B+C, \, A=-11 \\
\text{ Back to the point: } \\
-\int  \frac{11}{(x-1)} \, d(x-1) - \int \frac{9}{(x-1)^{2}} \, d(x-1)+\int \frac{11}{(x-2)} \, dx = \\ 
= -11  \cdot  \ln |x-1|-9 \cdot \frac{1}{x-1}-11 \cdot \ln |x-2|+C
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
3) \ \ \int \frac{3x+5}{x^{4}+x^{3}+2x^{2}+2x} \, dx =\int  \frac{3x+5}{x(x^{2}(x+1)+2(x+1))} \, dx  = \\ 
= \int \left( \frac{A}{x}+\frac{B}{x+1}+\frac{Cx+D}{x^{2}+2} \right) \, dx  = \\
3x+5=(x+1)(x^{2}+2)+Bx \cdot (x^{2}+2)+(Cx+D)(x+1)x \\
x=-1 : 2 = -B \cdot 3 \ \ B=-\frac{2}{3} \\
x=0: 5 =2A \ \ A = \frac{5}{2} \\
x^{3}:  0=A+B+C, \, C=-(B+A) \implies  C=-\frac{11}{6} \\
x^{1}: 3 = 2 \cdot A+2 \cdot B+D, \, D=3-2A-2B\implies D=3-5+\frac{4}{3} \\ 
\implies D= -\frac{2}{3} \\
= \frac{5}{2}\int \frac{1}{x} \, dx -\frac{2}{3}\int  \frac{1}{x+1} \, dx + \int  \frac{-\frac{11}{6}x-\frac{2}{3}}{x^{2}+2} \, dx  = \\ 
= \frac{5}{2}\ln |x|-\frac{2}{3}\ln(x+1)++\int  \frac{\frac{2x \cdot \left( -\frac{11}{6} \right)}{2}-\frac{2}{3}}{x^{2}+2} \, dx  = \\ 
= -\frac{11}{2}\ln |x^{2}+2|-\frac{2}{3 \cdot \sqrt{ 2 }}\arctan | \frac{x}{\sqrt{ 2 }}|+C
\end{gather}$$


>[!NOTE]
>2,7,17,22 типовик - универсальная триг подстановка

>[!NOTE]
>как делать типовик 1:
>1. по частям/замена (у меня $e^{x}=t$)
