---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-11-27
---

$$\begin{gather}
y'' + y' - 2y = 3xe^{x}
\lambda = 1; \ \lambda = -2 \\
\gamma = 1 \ Q_{m}(x) = 3x \\
y_{1} = e^{x}(ax^{2} + bx), \ \text{т.к 1 - корень хар. ур.} \\
e^{x}(ax^{2}+bx) + e^{x}(2ax+b) + e^{x}(ax^{2}+bx) + e^{x}(2ax+b) +  \\
y_{оо} = C_{1}e^{x} + C_{2}e^{-2x} \\
y_{он} = C_{1}e^{x} + C_{2}e^{-2x} + e^{x}\left( \frac{1}{2}x^{2} -\frac{1}{3}x \right) \\
\end{gather}$$

### 544

$$\begin{gather}
y''-9y=e^{3x}\cos x \\
\lambda^{2} - 9 = 0 \\
\lambda_{1,2} = \pm 3 \\
y_{оо} = C_{1}e^{3x} + C_{2}e^{3x} \\
\gamma = \alpha + i\beta = 3 + i \\
m = \mathrm{max} \ \{ 0, 0 \} = 0 \\
y_{1} = e^{3x} \left( a\cos x + b\sin x \right) \\
(3e^{3x}(a\cos x + b\sin x) + e^{3x}(-a\sin x + b\cos x))' - 9e^{3x}(a\cos x + b\sin x) = e^{3x} \cos x \\
6(-a\sin x + b\cos x) + (-a\cos x -b\sin x) = \cos x \\
(-6a-b)\sin x + (6b-a - 1)\cos x = 0 \\
\begin{cases}
6a+b = 0 \\
6b-a-1 
\end{cases} \\
\begin{cases}
 a = -\frac{1}{37} \\
b = \frac{6}{37}
\end{cases} \\
y_{он} = C_{1}e^{3x} + C_{2}e^{-3x}+e^{3x}(-\frac{1}{37}\cos x + \frac{6}{37}\sin x) \\
\end{gather}$$

### 546

$$\begin{gather}
y'' + y =x\sin x \\
\lambda^{2} + 1 = 0 \\
\lambda_{1,2} = \pm i \\
y_{оо} = C_{1}\cos x + C_{2}\sin x \\
\gamma = 0 + i = i - \text{корень} \\
y_{1} = ax^{2}\cos x + bx\sin x - \text{в силу четности} \\ (2ax\cos x - ax^{2}\sin x + b\sin x + bx\cos x)' + ax^{2}\cos x + bx\sin x = x\sin x \\
y_{1} = ax^{2}\cos x + bx\sin x - \text{в силу четности} \\ 
2a\cos x - 2ax\sin x -2ax\sin x - ax^{2}\cos x + b\cos x + b\cos x -bx\sin x + \\
+ ax^{2}\cos x + bx\sin x = x\sin x \\
(2a-ax^{2}+b+b+ax^{2})\cos x + (-2ax-2ax-bx+bx -x)\sin x = 0 \\
\begin{cases}
a+b = 0 \\
(4a + 1)x = 0 
\end{cases} \\
\begin{cases}
a = -\frac{1}{4} \\
b = \frac{1}{4}
\end{cases} \\
y_{1} = -\frac{x^{2}}{4}\cos x + \frac{x}{4}\sin x \\
y_{он} = C_{1}\cos x + C_{2}\sin x -\frac{x^{2}}{4}\cos x + \frac{x}{4}\sin x 
\end{gather}$$

> [!definition] Преобразование Лапласа
> $$\begin{gather}
f(x) \fallingdotseq F(p) \\
F(p) = \int_{0}^{+\infty} e^{-pt} f(t) \, dt 
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
f(t): \mathbb{R} \to \mathbb{C} \\
|f(t)| \leq Me^{\alpha t} \\
\mathrm{Rep} > \alpha \\
\end{gather}$$

> [!definition] Свойства и связи оригиналов и изображений
> 1. $\alpha f(t) = \alpha F(p)$
> 2. $f_{j} = F_{j} \ M_{j} \in \mathbb{C} \ \sum \mu_{j}f_{j} = \sum \mu_{j}F_{j}$
> 3. $\beta > 0: \ f(\beta t) = \frac{1}{\beta}F\left( \frac{p}{\beta} \right)$
> 4. $\tau > 0 \ f(t - \tau) = e^{-p\tau}F(p)$
> 5. $\tau > 0 \ f(t + \tau) = e^{-p\tau}\left( F(p) - \int_{0}^{\tau} e^{-pt}f(t) \, dt \right)$
> 6. $p_{0} \in \mathbb{C}, \ e^{p_{0}t}f(t) = F(p-p_{0})$
> 7. $f^{(n)}(t) = p^{n}F(p)-p^{n-1}f(0) - p^{n-2}f'(0) - \dots - f^{(n-1)}(0)$
> 8. $F^{(n)}(p) = (-1)^{n}t^{n}f(t)$

> [!definition] Функция Харрисайда
> $$\theta(t) = \begin{cases}
1, \ t \geq 0 \\
0, \ t < 0
\end{cases}$$

$$\begin{gather}
1 = \theta(t) = \int_{0}^{+\infty} e^{-pt} \, dt = \left.\frac{e^{-pt}}{-p} \right|_{0}^{+\infty} = \frac{1}{p}
\end{gather}$$

## Таблица функций изображений

$$\begin{gather}
1 = \theta(t) = \int_{0}^{+\infty} e^{-pt} \, dt = \left.\frac{e^{-pt}}{-p} \right|_{0}^{+\infty} = \frac{1}{p}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
e^{\alpha t} = e^{\alpha t}\theta(t) \fallingdotseq \frac{1}{p-\alpha} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\cos t = \frac{e^{it}+e^{-it}}{2} = \frac{1}{2}\left( \frac{1}{p-i} + \frac{1}{p+i} \right) = \frac{p}{p^{2}+1} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\sin t = \frac{e^{it}-e^{-it}}{2i} = \frac{1}{2i}\left( \frac{1}{p-i} - \frac{1}{p+i} \right) = \frac{1}{p^{2}+1} \\
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\cos \beta t = \frac{1}{\beta} \cdot \frac{\frac{p}{\beta}}{\frac{p^{2}}{\beta^{2}} + 1} \fallingdotseq \frac{p}{p^{2}+\beta^{2}}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
\sin \beta t = \frac{1}{\beta} \cdot \frac{1}{\frac{p^{2}}{\beta^{2}} + 1} \fallingdotseq \frac{\beta}{p^{2}+\beta^{2}}
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
t^{n} = (-1)^{n}(-1)^{n}t^{n}\theta(t) \fallingdotseq (-1)^{n} \left(\frac{1}{p}\right)^{(n)} = (-1)^{2n} \frac{n!}{p^{n+1}} = \frac{n!}{p^{n+1}}
\end{gather}$$
