---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-12-11
---

$$\begin{gather}
y'' -9y=e^{-3x}, \ y(0) = 0, \ y'(0) = 0 \\
z'' -9z = 1 \\
y(x) = x^{-3x}*z'(x) \\
z \doteqdot Z \\
z' \doteqdot pZ \\
z'' \doteqdot p^{2}Z \\
p^{2}Z - 9Z = 1 \\
\end{gather}$$

## Типовой 8

> [!important] Следствие теоремы Штурма-Лиувиля
> $$\begin{gather}
z'' + r(x)z = 0 \\
r(x) \leq \omega^{2}_{1} \implies S \geq \frac{\pi}{\omega_{1}} \\
r(x)\geq \omega_{2}^{2} \implies S \leq \frac{\pi}{\omega_{2}} \\
S - \text{расстояние между} \ \forall \ \text{двумя соседними нулями.} \\
\forall \ \text{решения} \ z(x)
\end{gather}$$

### Сюжет "Илья"

$$\begin{gather}
y''-y'+2xy=0, \ x \in [5; 20] \\
y = zb(x), \ b(x) =  e^{-\int p/2 \, dx }, \ p - \text{коэфф. при} \ y' \\
e^{\int 1/2 \, dx } = e^{x/2} \\
y = ze^{x/2} \\
y' = z'e^{x/2} + \frac{1}{2}ze^{x/2} \\
y'' = z''e^{x/2} + \frac{1}{2}z'e^{x/2} + \frac{1}{4}ze^{x/2} + z''e^{x/2} + \frac{1}{2}z'e^{x/2} \\
\frac{1}{4}ze^{x/2} + z'e^{x/2} + z''e^{x/2} \\
\text{после постановки получаем} \\
z'' + z\left( 2x-\frac{1}{4} \right) = 0
\end{gather}$$

$$\begin{gather}
r(x) = 2x-\frac{1}{4} \\
9.75 \leq r(x) \leq 39.75 \\
[\text{подсановка чисел из изначального отрезка}] \\
S\geq \frac{\pi}{\sqrt{ 9.75 }}
\end{gather}$$