---
tags:
  - seminar
  - 2nd-semester
  - 2024-10-09
---

## Уравнения высоких порядков. Методы понижения порядка

1. В уравнение входит неизвестная ф-ция $y$ т.е уравнение имеет вид  $F(x,y^{(k)}, \dots, y^{(n)}) = 0$. Порядок уравнения понижается заменой $z(x) = y^{(k)}(x)$, $y(k+1) = z', \dots, y^{(n)} = z^{(n-k)}$.
2. В уравнение не входит неизвестная переменная $x$ т.е уравнение имеет вид $F(y,y',\dots,y^{(n)}) = 0$. Порядок уравнения понижается заменой $y'(x) = z(y), \ y''_{x} = z'_{y}y'_{x}=z'_{y}z, \dots$.
3. Уравнение однородно относительно $y$ ($y \to ky, \ y' \to ky'$). Порядок понижается заменой $y'(x)=z(x)y(x), \ y''=z'y+zy'=z'y+z^{2}y$.
4. Уравнение обобщенно однородные относительно $x$ и $y$. Это уравнения, которые не меняются при замене $x \to kx, \ y \to k^{m}y, \ y' \to k^{m-1}y', y'' \to k^{m-2}y'', \ \dots$. Порядок уравнения понижается заменой $x = e^{t}, \ y = e^{mt}z(t)$.
5. Порядок уравнения легко понижается, если удасться предобрадовать его так, чтобы обе части были полными производными некоторых ф-ций.

### Пример для п.5

$$\begin{gather}
\left. yy''=(y')^{2} \right| : y'y \\
\frac{y''}{y'} = \frac{y'}{y} \\
\ln y' = \ln Cy \\
y' = Cy
\end{gather}$$

## 421

$$\begin{gather}
x^{2}y'' = (y')^{2} \\
\begin{bmatrix}
z(x) = y'(x) \\
y''(x) = z'
\end{bmatrix} \\
x^{2}z' = z^{2} \\
\frac{z'}{z^{2}} = \frac{1}{x^{2}} \\
-\frac{1}{z} = -\frac{1}{x} + C_{1} \\
\frac{1}{z} = \frac{1+C_{1}x}{x} \\
z = \frac{x}{1+C_{1}x} \\
y' = \frac{x}{1+C_{1}x} \\
1) \ C_{1} \neq 0: \\
y = \frac{1}{C_{1}}\int \frac{C_{1}x + 1 - 1}{1+C_{1}x} \, dx \\
y = \frac{1}{C_{1}} \int dx \, - \frac{1}{C_{1}^{2}} \int \frac{d(C_{1}x + 1)}{1+C_{1}x} \\
y = \frac{x}{C_{1}} - \frac{1}{C^{2}_{1}}\ln (1 + C_{1}x) + C_{2} \\
y = \frac{1}{C_{1}}\left( x - \frac{1}{C_{1}}(1+C_{1}x) \right) + C_{2} \\
2) \ C_{1} = 0: \\
y' = x \\
y = \frac{x^{2}}{2} + C
\end{gather}$$

## 425

$$\begin{gather}
y'' = 2yy' \\
y' = z(y) \\
y'' = z'_{y}y'_{x} = z'z \\
z'z = 2yz \ (!) \ z = 0 \\
z' = 2y \\
z = y^{2} + C_{1} \\
y' = y^{2} + C_{1} \\
\frac{dy}{dx} = y^{2} + C_{1} \\
\int \frac{dy}{y^{2} + C_{1}} = \int dx \\
1) \ C_{1} = 0: \\
-\frac{1}{y} = x + C_{2} \\
2) \ C_{1} > 0: \\
\int \frac{dy}{y^{2} + C_{1}} = x + C_{2} \\
\frac{1}{\sqrt{ C_{1} }}\arctan \frac{y}{\sqrt{ C_{1} }} = x + C_{2} \\
3) \ C_{1} < 0: \\
\frac{1}{2\sqrt{ |C_{1}| }} \ln \left| \frac{y - \sqrt{ |C_{1}| }}{y + \sqrt{ |C_{1}| }} \right| = x + C_{2}
\end{gather}$$

## 501

$$\begin{gather}
yy'' = 2x(y')^{2}; \ y(2) = 2, \ y'(2) = 0.5 \\
\text{уравнение однородное} \\
ky (ky')' = 2kx(ky')^{2} \iff yy'' = 2x(y')^{2} \\
\begin{bmatrix}
y' = zy \\
y'' = z'y+z^{2}y
\end{bmatrix} \\
y^{2}(z' + z^{2}) = 2x(zy)^{2} \\
z' + z^{2} = 2xz^{2} \\
\frac{z'}{z^{2}} = 2x-1
\end{gather}$$